<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><html><body>




<div class="mt1">LUKAS</div>
<div class="mt2">[VERSI AWAL]</div>
<div class="is" id="LUK-PENGANTAR">PENGANTAR</div>
<div class="ip">Kitab ni ditólés ole sikok wong yang benamo Lukas. Dio ni tabéb (<span class="xt"><ref loc="COL 4:14">Kolose 4:14</ref></span>) dari kota Antiokia, yang ado di daera Siria dibawa Kekaésaran Romawi. Dio bukan sala sikok dari keduo belas móréd Yesus, tapi dio ni kawan sepejuangan Rosul Paólós (<span class="xt"><ref loc="2TI 4:11">2 Timotius 4:11</ref>; <ref loc="PHM 1:24">Pilemon 24</ref></span>) jugo bekawan baék samo Markós (<span class="xt"><ref loc="COL 4:10">Kolose 4:10</ref>; <ref loc="COL 4:14">4:14</ref>; <ref loc="PHM 1:24">Pilemon 24</ref></span>). Ado yang ngomong amen Lukas ni wong Yahudi, tapi ado jugo yang ngomong bukan. Kitab Lukas ditólés antaro taón 70-90 M, seabés pasókan Romawi ngancórke <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> di Yerusalem.</div>
<div class="ip">Dari keempat kitab yang nyeritoke pasal keédópan Yesus Almasi, kitab Lukas yang paléng lengkap. Lukas ngomong amen dari petamo dio la nyelédékinyo galo dengen nian-nian supayo dio pacak nóléskenyo secaro beórótan (<span class="xt"><ref loc="LUK 1:3">1:3</ref></span>). Kitab Lukas ni ditujuke ke sikok wong yang mulyo benamo Teopélós (<span class="xt"><ref loc="LUK 1:1">Lukas 1:1</ref>; <ref loc="ACT 1:1">Cerito Rosul-Rosul 1:1</ref></span>). Arti dari namo Teopélós ni iola “wong yang ngaséhi Allah” apo dak tu “wong yang dikaséhi Allah”. Tójóan Lukas nólés kitab ni idak tebates cuman ke sikok wong bae, tapi jugo ditujuke ke slóró pengékót Almasi (temasók yang bukan wong Yahudi) yang disebót kawannyo Allah yang nak belajar pasal Yesus.</div>
<div class="ip">Dari kitab Lukas ni, kito pacak belajar pasal caro Yesus nyalanke rencano Allah óntók gawak keselametan jugo Kerajaan Allah, pecak yang la dijanjike liwat nabi-nabi pas jaman bingen. Pasal tu tejingok dalem ajaran, mujijat, jugo peratian Yesus ke wong-wong yang saro. Yesus ngajarke amen Kerajaan Allah ni tebukak óntók galo-galo wong, idak mandang asalnyo, kekayoannyo, apo kedódókannyo. Cerito ni dilanjótke di kitab Cerito Rosul-Rosul, yang jugo ditólés ole Lukas.</div>
<div class="iot">Isi</div>
<div class="io1">Pembukaan (<span class="ior"><ref loc="LUK 1:1-4">1:1-4</ref></span>)</div>
<div class="io1">Asal-ósól Nabi Yahya samo Yesus (<span class="ior"><ref loc="LUK 1:5-2:52">1:5–2:52</ref></span>)</div>
<div class="io1">Pesiapan óntók pelayanan Yesus (<span class="ior"><ref loc="LUK 3:1-4:13">3:1–4:13</ref></span>)</div>
<div class="io1">Yesus di Galilea (<span class="ior"><ref loc="LUK 4:14-9:50">4:14–9:50</ref></span>)</div>
<div class="io1">Yesus nuju Yerusalem (<span class="ior"><ref loc="LUK 9:51-19:44">9:51–19:44</ref></span>)</div>
<div class="io1">Yesus di Yerusalem (<span class="ior"><ref loc="LUK 19:45-24:53">19:45–24:53</ref></span>)</div>
<chapter number="1" sid="LUK 1" style="c"></chapter>
<div class="s1">Pembukaan</div>
<div class="m">
<span class="v" id="LUK 1:1">1</span>Yang Tehormat Bapak Teopélós<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Teopélós: </char><span class="ft">Namo Teopélós móngkén bearti “wong yang ngaséhi Allah” apo dak tu “wong yang dikaséhi Allah”. Lukas makek sebótan “yang tehormat” dalem </span><span class="xt"><ref loc="LUK 1:1-3">Lukas 1:1-3</ref></span> jugo <span class="xt"><ref loc="ACT 1:1">Cerito Rosul-Rosul 1:1</ref></span>, jadi ado ahli Alkitab yang bepékér amen Teopélós iola wong Romawi yang bekuaso yang la melok agama Yahudi.</note>,</div>
<div class="p">Banyak wong la nyobo nyósón dengen beórótan cerito pasal kejadian-kejadian<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kejadian-kejadian: </char><span class="ft">Yang dimaksód di sini iola kejadian-kejadian pasal Yesus.</span></note> yang la dipenui di antaro kito<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kito: </char><span class="ft">Kato “kito” di ayat ini nónjókke Bapak Teopélós, penólés (Lukas), samo galo-galo wong yang ado di daera Palestina pas jaman Yesus.</span></note>, <span class="v" id="LUK 1:2">2</span>pecak yang disampeke ke kito dari wong-wong yang jadi saksi mato kejadian tu, trós jadi pengajar cerito tu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pengajar cerito: </char><span class="ft">Teks asli iola “pembantu cerito”. Maksódnyo wong yang édópnyo sesuai dengen prénsép cerito tu trós gaweannyo nyebarke cerito tu.</span></note>. <span class="v" id="LUK 1:3">3</span>Aku la nian-nian nyelédék'i galonyo tu dari petamo, jadi aku jugo mótóske óntók nóléskenyo secaro beórótan óntók kau, Bapak Teopélós. <span class="v" id="LUK 1:4">4</span>Tójóannyo supayo Bapak tau amen galo-galo yang la diajarke ke Bapak tu bener-bener ado nian.</div>
<div class="s1">Asal-ósól Nabi Yahya samo Yesus</div>
<div class="s2">Kelaéran Nabi Yahya dienjók tau</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:5">5</span>Pas jamannyo Herodes, rajo <char style="w">Yudea</char>, ado sikok imam<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">imam: </char><span class="ft">Dalem agama Yahudi, imam iola ketórónan Harón yang punyo gawean kósós di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>. Imam-imam tu dibagé jadi 24 rombongan, trós setiap rombongan tu gaweke gaweannyo dewek-dewek di Ruma Agóng Allah di Yerusalem selamo seminggu secaro begéléran. Tugas imam Yahudi pas jaman tu beda nian dengen tugas pendeta apo imam mak ini ari. Tugas utamo imam Yahudi bukan becerama, tapi ngenjókke kórban bakaran ke Allah jugo jadi penenga antaro Allah samo manusio.</span></note> yang benamo Jakaria yang dari kelompok pelayanan Abia<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="1CH 24:10">1 Riwayat 24:10</ref></span></note>. Bininyo yang benamo Elisabet tu ketórónan <char style="w">Harón</char>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:6">6</span>Duo laki bini tu bener di mato Allah, jugo édóp nórót prénto samo atóran <span class="ddg">Allah</span> dengen sole. <span class="v" id="LUK 1:7">7</span>Dio wong dak katek anak karno Elisabet mandól, trós tu dio wong jugo la tuo nian.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:8">8</span>Kejadian ni tejadi pas Jakaria lagi ngimami di adepan Allah soalnyo itu tu géléran rombongannyo. <span class="v" id="LUK 1:9">9</span>Sesuai dengen adat jabatan imam, dio diundi óntók masók ke <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> trós nunu garu. <span class="v" id="LUK 1:10">10</span>Trós, galo-galo umat yang ado di luar lagi bedoa waktu garu tu tetunu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:11">11</span>Tibo-tibo móncólla <char style="w">malekat</char> Allah tegak di sebela kanan meja tempat nunu garu. <span class="v" id="LUK 1:12">12</span>Jakaria ni tekejót waktu dio nyingok malekat tu trós ketakótan. <span class="v" id="LUK 1:13">13</span>Tapi malekat tu ngomong ke dio, “Dak usa takót Jakaria, doa kau la dikabólke. Bini kau Elisabet bakal ngelaérke sikok budak lanang, trós bakal kau namoi dio Yahya<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Yahya: </char><span class="ft">Arti namonyo ni iola ‘</span><span class="nd">ALLAHyhwh</span> ngesiani’.</note>. <span class="v" id="LUK 1:14">14</span>Dio bakal mbékén kau seneng nian, trós banyak wong jugo melok seneng karno dio laér, <span class="v" id="LUK 1:15">15</span>soalnyo dio ni kagek jadi wong yang besak di mato <span class="ddg">Allah</span>. Trós dio jugo dak bole minum anggór samo minuman keras laénnyo.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dak bole minum anggór samo minuman keras laénnyo: </char><span class="ft">Maksódnyo dio ni wong yang ngósóske édópnyo óntók Allah. Dalem budayo Ibrani, ini ni biasonyo dilakuke cuman sementaro bae, selamo beberapo bulan. Selamo dio wong ngelakuke tu, dio wong disebót “wong </span><span class="tl">najér</span>” (jingok <span class="xt"><ref loc="NUM 6:3">Kelóyóran di Górón 6:3</ref></span>). Dalem kasós ni, budak ni bakal jadi wong <span class="tl">najér</span> seómór édópnyo.</note> Dari rahém emaknyo dio bakal dipenui samo Ro Suci.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dipenui samo Ro Suci: </char><span class="ft">Maksódnyo, </span><char style="w">Ro Suci</char> masók ke jeró wong tu, trós wong tu dienjók kekuatan kósós óntók ngelayani Allah. Dalem kasós ni, Yahya bakal jadi nabi.</note> <span class="v" id="LUK 1:16">16</span>Dio kagek ngarake banyak ketórónan <char style="w">Israel</char> balék ke <span class="ddg">Allah</span>, Tuhan dio wong. <span class="v" id="LUK 1:17">17</span>Trós budak ni bakal ndului Allah<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Allah: </char><span class="ft">Teks asli iola “Dio”.</span></note> dengen ro samo kuaso Nabi Elias<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="1KI 17:1-19:21">1 Rajo-Rajo 17:1–19:21</ref>; <ref loc="1KI 21:1-29">21:1-29</ref>; <ref loc="2KI 1:1-8:15">2 Rajo-Rajo 1:1–8:15</ref></span></note>.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ndului Allah dengen ro samo kuaso Nabi Elias: </char><span class="ft">Maksódnyo budak ni bakal jadi nabi yang bekuaso pecak </span><char lemma="Elias, Nabi" style="w">Nabi Elias</char> di jaman bingen, trós bakal betugas nyiapke umat Israel óntók kedatengan Allah. Di <span class="xt"><ref loc="MAL 4:5">Maleaki 4:5</ref></span> diwahyuke amen Nabi Elias bakal balék lagi sebelóm ahér jaman. Di sini, Yahya yang bakal nepati wahyu tu (jingok Matius 11:14).</note> Itu bakal dilakuke supayo ngarake ati galo-galo aba bebalék ke anak-anaknyo trós wong-wong durhako bebalék ke dalem hikmah wong bener, trós nyedioke óntók <span class="ddg">Allah</span> sikok umat yang la siap.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:18">18</span>Laju Jakaria ni ngomong samo malekat tu, “Cakmano aku pacak tau amen pasal tu bakal tejadi? Soalnyo aku ni la tuo, trós bini aku jugo la beómór.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:19">19</span>Trós uji malekat tu ke Jakaria, “Aku ni Jebrel<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DAN 8:15">Danil 8:15</ref>; <ref loc="DAN 9:21">9:21</ref></span></note>, yang tegak di adepan Allah, trós aku ni dikongkon óntók ngomong samo kau trós nyampeke kabar baék ni samo kau. <span class="v" id="LUK 1:20">20</span>Jingokla, kau sekarang jadi bisu trós dak pacak ngomong sampe ari di mano galonyo tu tejadi. Soalnyo kau dak pecayo samo kato-kato aku yang bakal dinyatoke pas waktunyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:21">21</span>Sementaro tu, banyak wong nunggui Jakaria, trós dio wong ni heran ngapo Jakaria ni lamo nian di Ruma Agóng Allah.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:22">22</span>Pas Jakaria ni metu, dio dak pacak ngomong ke dio wong. Trós ngertila wong-wong tu amen dio la nyingok sikok penjingokan di jeró Ruma Allah. Laju dio ngenjók isyarat ke dio wong, soalnyo dio tetep bisu. <span class="v" id="LUK 1:23">23</span>Ahérnyo pas ari pelayanannyo la selesai, dio balék ke rumanyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:24">24</span>Beberapo lamo abés tu, Elisabet bininyo bónténg. Trós selamo limo bulan dio mendep bae, ujinyo, <span class="v" id="LUK 1:25">25</span>“Na, inila yang <span class="ddg">Allah</span> gaweke óntók aku, pas Dio meratike aku óntók ngapós aéb aku.”</div>
<div class="s2">Kelaéran Yesus dienjók tau ke Mariam</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:26">26</span>Pas <span class="add">kandóngan Elisabet la masók</span> bulan yang keenem, malekat Jebrel dikongkon ole Allah ke dósón yang benamo Najaret di daera <char style="w">Galilea</char>, <span class="v" id="LUK 1:27">27</span>ke sikok betino yang masé gadés yang la betunangan samo lanang yang benamo Yósóp, ketórónan Rajo <char style="w">Daód</char>. Namo gadés tu Mariam.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:28">28</span>Malekat tu ndatengi dio, ujinyo, “Salam, kau yang dikarunioi. Allah ado besamo kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:29">29</span>Tapi dio ni bingung nian karno salam tu, trós betanyo di jeró atinyo apola maksód dari salam tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:30">30</span>Tapi uji malekat tu <span class="add">ke dio</span>, “Dak usa takót Mariam, karno kau la dapet karunio dari Allah. <span class="v" id="LUK 1:31">31</span>Jingokla, kau bakal bónténg trós ngelaérke sikok kupek lanang. Kau bakal namoi-Nyo Yesus<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Yesus: </char><span class="ft">Arti namonyo ni iola ‘Allah nyelametke’.</span></note>. <span class="v" id="LUK 1:32">32</span>Dio bakal jadi wong yang besak trós bakal disebót Anak dari Yang Mahabesak. Tuhan <span class="ddg">Allah</span> bakal ngarunioke ke Dio korsi kerajaannyo Daód, nenek moyang-Nyo. <span class="v" id="LUK 1:33">33</span>Dio bakal mrénto ketórónan <char style="w">Yakób</char> sampe selamo-lamonyo, trós kerajaan-Nyo dak bakal beahér.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:34">34</span>Tapi uji Mariam ke malekat tu, “Cakmano pasal tu pacak tejadi? Soalnyo aku ni <span class="add">masé gadés</span>, dak perna tédók samo lanang.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:35">35</span>Uji malekat tu ke dio, “<char style="w">Ro Suci</char> bakal ndatengi kau, trós kuaso dari Yang Mahabesak bakal nódóngi kau. Itula sebabnyo Kupek yang kagek kau laérke tu bakal disebót suci, Anak-Nyo Allah.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kupek yang kagek kau laérke tu bakal disebót suci, Anak-Nyo Allah: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “Kupek suci yang kagek kau laérke tu bakal disebót Anak-Nyo Allah.”</span></note> <span class="v" id="LUK 1:36">36</span>Jingokla! Elisabet, dólór kau tu, dio jugo lagi bónténg enem bulan, mugola dio diomongi mandól, <span class="v" id="LUK 1:37">37</span>soalnyo dak katek yang dak móngkén óntók Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:38">38</span>Uji Mariam, “Aku ni iola hamba <span class="ddg">Allah</span>. Biarla tejadi samo aku apo yang la kau omongke tu.” Trós malekat tu pegi ninggalke dio.</div>
<div class="s2">Mariam ndatengi Elisabet</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:39">39</span>Dak lamo abés tu, Mariam begancang pegi ke sikok kota di Yudea di daera pebókétan. <span class="v" id="LUK 1:40">40</span>Dio masók ke rumanyo Jakaria, trós ngucapke salam ke Elisabet. <span class="v" id="LUK 1:41">41</span>Pas Elisabet ndenger salamnyo Mariam, kupek yang di jeró perótnyo Elisabet ngelonjak. Trós Elisabet ni jugo dipenui samo Ro Suci, <span class="v" id="LUK 1:42">42</span>laju dengen suaro besak dio beteriak, “Diberkahila kau di antaro slóró betino, trós diberkahila bua dari rahém kau! <span class="v" id="LUK 1:43">43</span>Siapola aku ni, sampe-sampe emak-Nyo Tuan aku ndatengi aku? <span class="v" id="LUK 1:44">44</span>Karno cak ini, pas suaro salam kau sampe ke kópéng aku, kupek yang ado di jeró perót aku ni ngelonjak kesenengan. <span class="v" id="LUK 1:45">45</span>Trós senengla kau yang la pecayo amen apo yang diomongke samo kau dari <span class="ddg">Allah</span> tu bakal tejadi.”</div>
<div class="s2">Mariam muji Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:46">46</span>Trós uji Mariam,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">“Jiwo aku muji <span class="ddg">Allah</span>,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:47">47</span>trós ati aku seneng nian karno Tuhan, Penyelamet aku,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:48">48</span>karno Dio la meratike keadaan saro hamba-Nyo.</div>
<div class="q1">Jingokla! Mulai sekarang slóró angkatan bakal nganggep aku seneng,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:49">49</span>karno Yang Bekuaso la ngelakuke pebuatan-pebuatan besak óntók aku.</div>
<div class="q1">Sucila namo-Nyo!</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:50">50</span>Kasé stio-Nyo tórón-temórón óntók wong yang takót samo Dio.</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:51">51</span>“Dio ngelakuke kekuatan dengen tangan-Nyo.</div>
<div class="q2">Dio bubarke wong-wong yang sombong di jeró atinyo.</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:52">52</span>Dio nyampakke wong-wong yang bekuaso dari kedódókannyo,</div>
<div class="q3">trós ngangkat wong-wong yang dak masók étóngan.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:53">53</span>Wong-wong yang laper Dio penui dengen pasal yang baék,</div>
<div class="q2">trós wong-wong yang kayo Dio ósér dengen dak gawak apo-apo.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:54">54</span>Dio nolong wong-wong <char style="w">Israel</char>, hamba-Nyo,</div>
<div class="q2">karno Dio nginget kasé stio-Nyo <span class="v" id="LUK 1:55">55</span>óntók <char style="w">Ibrahim</char> samo ketórónannyo</div>
<div class="q3">sampe selamo-lamonyo,</div>
<div class="q2">pecak yang diomongke-Nyo ke nenek moyang kito.”</div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:56">56</span>Mariam tinggal samo Elisabet kiro-kiro tigo bulan lamonyo, abés tu balék lagi ke rumanyo.</div>
<div class="s2">Kelaéran Nabi Yahya</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:57">57</span>Tibola waktunyo óntók Elisabet beranak, trós dio ngelaérke sikok budak lanang. <span class="v" id="LUK 1:58">58</span>Tetanggo-tetanggonyo samo dólórnyo denger amen <span class="ddg">Allah</span> la nónjókke kasé stio-Nyo yang besak ke dio, laju dio wong melok seneng jugo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:59">59</span>Pas la lapan ari<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">lapan ari: </char><span class="ft">Sesuai dengen Hókóm Musa, budak lanang Ibrani harós disunatke pas ómórnyo la lapan ari. (Jingok </span><span class="xt"><ref loc="GEN 17:9-14">Asal Mulo Dunio 17:9-14</ref></span> samo <span class="xt"><ref loc="LEV 12:1-3">Imamat 12:1-3</ref></span>.)</note>, datengla wong-wong tu óntók nyunatke budak tu, trós dio wong nak namoi budak tu Jakaria pecak namo abanyo. <span class="v" id="LUK 1:60">60</span>Tapi uji emaknyo, “Jangan! Dio tu harós dinamoi Yahya.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:61">61</span>Uji dio wong ke dio, “Dak katek sanak kluargo kau yang punyo namo cak itu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:62">62</span>Laju dio wong ngenjók isyarat ke abanyo óntók nanyoke namo apo yang nak dienjókke samo anaknyo tu. <span class="v" id="LUK 1:63">63</span>Jakaria ni mintak alat tólés trós nóléske kato-kato ni, “Yahya namonyo.” Dio wong jadi heran galo. <span class="v" id="LUK 1:64">64</span>Trós Jakaria ni langsóng pacak ngomong lagi, laju dio muji Allah.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:65">65</span>Slóró wong yang tinggal di parak dio wong ketakótan, trós galo-galo kejadian tu jadi omongan di slóró pegónóngan Yudea. <span class="v" id="LUK 1:66">66</span>Galo-galo wong yang ndengernyo betanyo-tanyo di jeró ati cak ini, “Jadi apola budak ni kagek?” Soalnyo kuaso<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kuaso: </char><span class="ft">Teks asli iola “tangan”. Di budayo Ibrani samo Yunani, “tangan” iola kiasan yang nónjókke kuaso apo dak tu kekuatan.</span></note> <span class="ddg">Allah</span> ado samo dio.</div>
<div class="s2">Jakaria ngewahyuke pesen dari Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:67">67</span>Trós Jakaria, abanyo, dipenui samo <char style="w">Ro Suci</char>, laju ngewahyuke pesen dari <span class="ddg">Allah</span>. Ujinyo,<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Ujinyo: </char><span class="ft">Pesen yang ado di ayat 68–79 ni disampeke Jakaria ke wong-wong Israel yang ado di rumanyo óntók ngerayoke sunatan anaknyo. Móngkén bae inila isi pujian Jakaria ke Allah yang disebótke di ayat 64 tu.</span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:68">68</span>“Pujila <span class="ddg">Allah</span>, Tuhan bangso <char style="w">Israel</char>,</div>
<div class="q2">soalnyo Dio la ndatengi umat-Nyo trós gawak kebebasan óntók dio wong,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:69">69</span>trós Dio ngangkat sikok Penyelamet yang perkasa<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Penyelamet yang perkasa: </char><span class="ft">Teks asli iola “tandók keselametan”. Dalem budayo Ibrani, “tandók” iola kiasan yang nónjókke kekuatan jugo kekuasoan. Jadi “tandók keselametan” artinyo ‘Penyelamet yang perkasa’ trós nónjókke Almasi, </span><char style="w">Wong Yang Dilanték</char> tu.</note> óntók kito</div>
<div class="q3">dari ketórónan <char style="w">Daód</char>, hamba-Nyo tu.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:70">70</span>Pasal tu pecak yang la diomongke-Nyo dari jaman bingen</div>
<div class="q2">ole mólót nabi-nabi-Nyo yang suci,</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:71">71</span>amen kito pasti diselametke dari mósó-mósó,</div>
<div class="q2">jugo dari tangan slóró wong yang mbenci kito,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:72">72</span>óntók nónjókke kasé stio-Nyo ke nenek moyang kito,</div>
<div class="q3">jugo óntók nginget pejanjian-Nyo yang suci.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:73">73</span>Itula sumpa yang la dijanjike-Nyo ke <char style="w">Ibrahim</char>, aba lelóhór kito,</div>
<div class="q2">óntók ngenjókke samo kito amen,</div>
<div class="q3">
<span class="v" id="LUK 1:74">74</span>pas diselametke dari tangan mósó,</div>
<div class="q2">kito pacak ngelayani Dio dengen katek raso takót</div>
<div class="q3">
<span class="v" id="LUK 1:75">75</span>jugo dengen kesucian samo kebeneran,</div>
<div class="q2">di adepan-Nyo seómór édóp kito.</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:76">76</span>“Trós kau, anak aku ni, bakal disebót nabi dari Yang Mahabesak,</div>
<div class="q2">soalnyo kau bakal bejalan ndului <span class="ddg">Allah</span> óntók nyiapke jalan-Nyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyiapke jalan-Nyo: </char><span class="ft">Pas jaman tu, rajo biasonyo ngótós sikok wong óntók ndului dio jugo ngómómke amen rajo bakal liwat. Trós sebelóm rajo tu liwat, wong-wong yang ado di sano bakal mbenerke jalan tu dulu supayo rajo pacak liwat dengen muda.</span></note>,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 1:77">77</span>óntók ngenjók pengertian pasal keselametan ke umat-Nyo</div>
<div class="q3">liwat pengampónan duso-duso dio wong.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 1:78">78</span>Itu karno kasé stio samo belas kesian Allah kito,</div>
<div class="q2">di mano pajar pagi bakal ndatengi kito dari surgo,</div>
<div class="q3">
<span class="v" id="LUK 1:79">79</span>óntók nerangi dio wong yang tinggal dalem kegelepan jugo dalem bayangan kematian,</div>
<div class="q3">trós óntók ngarake sekel kito ke jalan kedamaian.”</div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 1:80">80</span>Lamo-kelamoan budak tu namba besak jugo namba kuat rohaninyo, trós dio tinggal di padang górón sampe ari di mano dio nónjókke dirinyo ke Israel.</div>

<chapter number="2" sid="LUK 2" style="c"></chapter>
<div class="s2">Kelaéran Yesus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:1">1</span>Pas tempo ari, <char style="w">Kaisar</char> Agóstós metuke prénto, ngongkon supayo ndaptarke slóró wong yang ado di slóró kerajaan Romawi. <span class="v" id="LUK 2:2">2</span>Inila pendaptaran yang petamo kali diadoke pas Pak Kirenius jadi penguaso di propinsi Siria. <span class="v" id="LUK 2:3">3</span>Trós slóró wong pegi ndaptarke dirinyo, ke kota asal nenek moyang dio wong dewek-dewek.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:4">4</span>Jadi Yósóp ni jugo pegi dari dósón Najaret yang ado di Galilea. Dio pegi ke <char style="w">Yudea</char>, ke kota Daód yang benamo Betlehem<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Betlehem: </char><span class="ft">Pejalanan dari Najaret ke kota Betlehem kiro-kiro butu waktu limo ari bejalan kaki.</span></note>, soalnyo dio tu ketórónan <char style="w">Daód</char>. <span class="v" id="LUK 2:5">5</span>Trós dio ndaptarke dirinyo besamo-samo dengen Mariam, tunangannyo, yang lagi bónténg.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:6">6</span>Pas la di sano, tibola waktunyo Mariam óntók beranak. <span class="v" id="LUK 2:7">7</span>Trós Mariam ngelaérke kupek lanang yang petamo, trós dibedongnyo. Trós tu ditédókkenyo di jeró wada pajóan ternak, soalnyo dak katek tempat nginep óntók dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:8">8</span>Dak jaó dari sano, ado penjago-penjago kambéng domba yang lagi ngingon ternak dio wong pas malem ari. <span class="v" id="LUK 2:9">9</span>Tibo-tibo ado <char style="w">malekat</char> <span class="ddg">Allah</span> tegak di parak dio wong, trós sinar kemulyoan <span class="ddg">Allah</span> ngeléléngi dio wong sampe-sampe dio wong ampér mati ketakótan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:10">10</span>Laju uji malekat tu ke dio wong, “Dak usa takót, karno jingokla, aku nak ngenjók tau ke kamu kabar baék yang gawak kesenengan besak óntók slóró bangso ni: <span class="v" id="LUK 2:11">11</span>Ari ni, di kota Daód, la laér óntók kamu sikok Penyelamet, yang iola <char style="w">Almasi</char> jugo Tuan. <span class="v" id="LUK 2:12">12</span>Trós inila tando<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tando: </char><span class="ft">Dienjók supayo dio wong pacak ngenali Kupek tu pas ditemuke, jugo supayo dio wong tau amen omongan malekat tu bener nian.</span></note> óntók kamu: Kamu bakal nemuke sikok kupek yang dibedong trós tebaréng di jeró wada pajóan ternak.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:13">13</span>Tibo-tibo, besamo-samo dengen malekat tu kejingok'an sepasókan besak malekat yang muji Allah. Ujinyo,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 2:14">14</span>“Kemulyoan óntók Allah di surgo,</div>
<div class="q2">trós damai di bumi óntók manusio yang Allah dewek seneng mélényo.”</div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:15">15</span>Pas malekat-malekat tu ninggalke dio wong trós balék ke surgo, penjago-penjago kambéng domba tu saléng ngomong, “Payola kito pegi ke Betlehem óntók nyingok kejadian tu, pecak yang la dienjóktauke <span class="ddg">Allah</span> ke kito.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:16">16</span>Laju dio wong begancang pegi trós nemui Mariam, Yósóp, jugo Kupek tu yang lagi tebaréng di jeró wada pajóan ternak. <span class="v" id="LUK 2:17">17</span>Pas dio wong nyingok-Nyo, dio wong ngenjóktauke apo yang la diomongke ke dio wong pasal budak tu. <span class="v" id="LUK 2:18">18</span>Trós slóró wong yang ndenger cerito tu heran pasal kabar baék yang diomongke ole penjago-penjago tu ke dio wong. <span class="v" id="LUK 2:19">19</span>Tapi Mariam ni nyimpen slóró kejadian tu di jeró atinyo sambél direnóngkenyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:20">20</span>Abés tu penjago-penjago tu balék <span class="add">ke padang rómpót</span> sambél nyemba jugo muji Allah, soalnyo slóró yang la dio wong denger jugo jingok sesuai dengen apo yang la diomongke ke dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:21">21</span>Pas ómórnyo la genep lapan ari, Kupek tu disunatke<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">disunatke: </char><span class="ft">Sesuai dengen </span><char style="w">Hókóm Musa</char>, budak lanang Ibrani harós disunatke pas ómórnyo la lapan ari. (Jingok <span class="xt"><ref loc="GEN 17:9-14">Asal Mulo Dunio 17:9-14</ref></span> samo <span class="xt"><ref loc="LEV 12:1-3">Imamat 12:1-3</ref></span>.)</note> trós dienjók namo Yesus. Itula namo yang la disebótke ole malekat sebelóm Dio dikandóng emak-Nyo.</div>
<div class="s2">Yesus digawak ke Ruma Agóng Allah pas masé kupek</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:22">22</span>Pas la genep ari penyucian dio wong<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">penyucian dio wong: </char><span class="ft">Ini ni bukan penyucian Yesus, tapi penyucian emak-Nyo. Dalem </span><char style="w">Hókóm Musa</char>, betino yang baru beranak harós disucike selamo beberapo minggu, abés tu dio ngenjókke kórban penyucian di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>. (Jingok <span class="xt"><ref loc="LEV 12:6-8">Imamat 12:6-8</ref></span>.)</note> sesuai <char style="w">Hókóm Musa</char>, Mariam samo Yósóp gawak Yesus ke <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> di <char style="w">Yerusalem</char> óntók nyerake Yesus ke <span class="ddg">Allah</span>. <span class="v" id="LUK 2:23">23</span>Pasal ni pecak yang ado tetólés dalem Prénto <span class="ddg">Allah</span>, “Slóró budak lanang petamo bakal disebót suci óntók <span class="ddg">Allah</span><note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Slóró budak lanang petamo bakal disebót suci óntók Allah: </char><span class="ft">Dalem </span><char style="w">Hókóm Musa</char>, slóró budak lanang petamo iola punyo Allah. Jadi, harós dibeli lagi dari Allah dengen caro mbayar secómpók perak. (Jingok <span class="xt"><ref loc="EXO 13:12-13">Pembebasan 13:12-13</ref></span> samo <span class="xt"><ref loc="NUM 18:15-16">Kelóyóran di Górón 18:15-16</ref></span>.)</note>”. <span class="v" id="LUK 2:24">24</span>Dio wong jugo nyembake kórban <span class="add">penyucian seabés beranak</span>, pecak yang diomongke dalem Prénto <span class="ddg">Allah</span>, iola sepasang bóróng tekókór amen dak tu duo ikok anak bóróng daro.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="LEV 12:6-8">Imamat 12:6-8</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:25">25</span>Pas waktu tu di Yerusalem ado sikok wong yang benamo Simeon. Dio ni wong yang bener jugo além, yang lagi nungguke penghébóran óntók Israel. Ro Suci nyertoi dio, <span class="v" id="LUK 2:26">26</span>trós la nyatoke ke Simeon amen dio dak bakal mati sebelóm dio nyingok Almasi, iola Wong Yang Dilanték <span class="ddg">Allah</span>. <span class="v" id="LUK 2:27">27</span>Ro Suci mbémbéng dio ke Ruma Agóng Allah. Pas Yesus, Budak tu, digawak masók ole wong tuo-Nyo óntók nyalanke upacara Dio yang la ditentuke ole Prénto Allah, <span class="v" id="LUK 2:28">28</span>Simeon gendong Budak tu trós muji Allah. Ujinyo,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 2:29">29</span>“Mak ini ari, Tuan, sesuai dengen omongan Kau,</div>
<div class="q2">biarkela aku pegi dengen tenang selamonyo.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 2:30">30</span>Soalnyo mato aku la jingok keselametan dari Kau,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 2:31">31</span>yang la Kau sedioke óntók galo-galo bangso,</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 2:32">32</span>iola terang óntók mbukak mato bangso-bangso laén,</div>
<div class="q2">trós óntók jadi kemulyoan umat Kau, Israel.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 60:1-3">Yesaya 60:1-3</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:33">33</span>Trós aba samo emak-Nyo takjób samo apo yang la diomongke pasal Dio. <span class="v" id="LUK 2:34">34</span>Abés tu Simeon mberkahi wong tuo-Nyo trós ngomong ke Mariam, emak-Nyo. Ujinyo, “Jingokla, Budak ni ditónjók óntók nyebabke keancóran samo kebangkétan banyak wong di Israel, jugo óntók jadi sikok tando yang dibanta. <span class="v" id="LUK 2:35">35</span>Pasal ni supayo pékéran dari isi ati banyak wong pacak tejingok galo. Trós kesedéan bakal nembós jiwo kau pecak pedang yang tajem.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:36">36</span>Trós di situ ado Hana, sikok nabi betino, anaknyo Panuel dari suku Asyer. Dio ni la tuo nian. Pas la kawén dio ni édóp samo lakinyo selamo tójó taón, <span class="v" id="LUK 2:37">37</span>Mak ini ari, dio jando yang ditinggal mati yang beómór lapan póló empat taón. Dio ado di Ruma Agóng Allah terós-terósan. Siang malem dio beibada dengen caro bepuaso samo bedoa.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:38">38</span>Di jam yang samo, Hana marak'i dio wong trós muji-muji Allah samo ngomong pasal Budak tu ke slóró wong yang nungguke kebebasan Yerusalem<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kebebasan Yerusalem: </char><span class="ft">Di sini, “kebebasan Yerusalem” ngewakéli kebebasan slóró bangso Israel. Pas jaman tu, banyak wong Israel yang lagi nungguke kebebasan bangsonyo dari penjajahan Romawi. Ado jugo yang nungguke kebebasan dari kesaroan, apo dak tu dari duso.</span></note>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:39">39</span>Pas la selesai galo órósan yang harós dilakuke sesuai Prénto Allah, dio wong balék ke dósón Najaret yang ado di Galilea. <span class="v" id="LUK 2:40">40</span>Lamo-kelamoan Budak tu namba besak jugo jadi kuat samo behikmah nian, trós kasé karunio Allah nyertoi Dio.</div>
<div class="s2">Yesus pegi ke Ruma Agóng Allah pas beómór duo belas taón</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:41">41</span>Tiap taón wong tuo Yesus pegi ke Yerusalem pas ari rayo Paska. <span class="v" id="LUK 2:42">42</span>Pas Yesus la beómór duo belas taón, dio wong pegi ke Yerusalem sesuai dengen adat di ari rayo tu. <span class="v" id="LUK 2:43">43</span>Seabés ari perayoan tu, pas dio wong bejalan balék, Yesus tetep tinggal di Yerusalem, tapi wong tuo-Nyo dak tau. <span class="v" id="LUK 2:44">44</span>Dio wong nyangko amen Yesus ado di selo-selo rombongan tu. Jadi dio wong ni terós bae bejalan selamo seari, baru mulai nyari Yesus. <span class="v" id="LUK 2:45">45</span>Karno wong tuonyo idak nemuke Dio, balékla dio wong ke Yerusalem sambél terós nyari Dio.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:46">46</span>Pas la tigo ari, dio wong nemuke Yesus di jeró <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>, di mano Dio lagi dódók di tenga-tenga guru-guru <span class="add">agama</span> sambél ndengerke jugo nanyo-nanyo ke dio wong. <span class="v" id="LUK 2:47">47</span>Trós slóró wong yang ndenger-Nyo jadi teheran-heran karno kepinteran jugo jawaban-jawaban-Nyo. <span class="v" id="LUK 2:48">48</span>Pas wong tuo-Nyo nyingok Dio, tecengangla dio wong.</div>
<div class="p">Trós uji emak-Nyo ke Dio, “Nak, ngapo Kau cak ini samo kami! Jingokla! Aba Kau samo aku kuatér nyari Kau!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:49">49</span>Uji Yesus ke dio wong, “Ngapo kamu nyari Aku? Apo kamu dak tau amen Aku ni harós ado di jeró ruma Aba Aku?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:50">50</span>Tapi dio wong ni dak ngerti apo yang diomongke-Nyo ke dio wong. <span class="v" id="LUK 2:51">51</span>Abés tu, Yesus balék samo dio wong ke Najaret, trós Dio tetep nóróti wong tuo-Nyo. Trós emak-Nyo ni nyimpen jugo ngerenungke slóró kejadian tu di jeró atinyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 2:52">52</span>Trós Yesus ni makén betamba besak jugo makén betamba hikmah-Nyo, trós Dio makén disenengi ole Allah jugo banyak wong.</div>

<chapter number="3" sid="LUK 3" style="c"></chapter>
<div class="s1">Pesiapan óntók pelayanan Yesus</div>
<div class="s2">Yahya nyiapke jalan-Nyo Almasi</div>
<div class="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Matius 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:1-8">Markós 1:1-8</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Yahya 1:19-28</ref>)</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:1">1</span>Di taón yang kelimo belas dari pemeréntoan <char style="w">Kaisar</char> Tiberius, <char lemma="Pilatus" style="w">Pontius Pilatus</char> iola penguaso di daera <char style="w">Yudea</char>, Herodes iola penguaso di daera <char style="w">Galilea</char>, dólórnyo Pilipus iola penguaso di daera Iturea jugo Trakonitis, Lisanias iola penguaso di daera Abilene, <span class="v" id="LUK 3:2">2</span>trós Hanas samo Kayapas iola <char style="w">Imam Besak</char>. Waktu tu, Allah ngomong ke Yahya, anak dari Jakaria, di padang górón. <span class="v" id="LUK 3:3">3</span>Laju Yahya dateng ke slóró daera Sungi Yordan. Dio becerama pasal baptésan yang nónjókke petobatan óntók pengampónan duso. <span class="v" id="LUK 3:4">4</span>Kejadian ni pecak yang ado tetólés dalem kitab Nabi Yesaya,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">“Ado suaro wong yang mekék-mekék di padang górón:</div>
<div class="q2">‘Siapkela jalan óntók <span class="add">kedatengan</span> <span class="ddg">Allah</span>,</div>
<div class="q3">lóróskela jalan óntók-Nyo.</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 3:5">5</span>Setiap lemba bakal ditémbón</div>
<div class="q3">trós setiap gónóng jugo bókét bakal diratoke,</div>
<div class="q2">yang bebelok-belok bakal dilóróske,</div>
<div class="q3">yang dak alós bakal dialóske,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 3:6">6</span>trós slóró wong bakal nyingok keselametan yang dari Allah.’”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 40:3-5">Yesaya 40:3-5</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:7">7</span>Jadi dio ngomong ke wong banyak yang dateng ke dio óntók dibaptés, ujinyo, “Ói kamu anak ulo!<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">anak ulo: </char><span class="ft">Kiasan ni nónjókke sipat wong yang calak.</span></note> Siapo yang ngingetke kamu supayo ngelarike diri dari kemarahan <span class="add">Allah</span> yang bakal dateng <span class="add">pas ari pengakéman</span>? <span class="v" id="LUK 3:8">8</span>Jadi asélkela bua-bua yang sesuai dengen petobatan, trós janganla mulai bepékér di jeró ati kamu, ‘Ibrahim iola nenek moyang kami.’<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">‘Ibrahim iola nenek moyang kami’: </char><span class="ft">Di sini, Yahya ngomong ke wong-wong Ibrani yang sombong. Dio wong tu iola ketórónan </span><char style="w">Ibrahim</char> trós bepékér amen itula yang nyelametke dio wong pas ari pengakéman. Sebenernyo, yang penténg di mato Allah bukan siapo nenek moyangnyo, melaénke ati yang betobat.</note> Soalnyo aku ngomong ke kamu, dari batu-batu ni Allah pacak jadike anak-anak óntók Ibrahim! <span class="v" id="LUK 3:9">9</span>Kapak la ditarok di parak akar pohon. Trós setiap pohon yang idak ngasélke bua yang bagós bakal ditebang trós dibuang ke dalem api.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:10">10</span>Banyak wong betanyo ke dio, “Amen cak itu, apo yang harós kami lakuke?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:11">11</span>Ujinyo, “Siapo bae yang punyo duo ikok baju harós mbagékenyo samo yang dak punyo. Trós siapo bae yang punyo pajóan harós ngelakuke cak itu jugo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:12">12</span>Abés tu dateng jugo <char lemma="penagé pajak" style="w">penagé-penagé pajak</char> óntók dibaptés, trós dio wong betanyo, “Guru, apo yang harós kami lakuke?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:13">13</span>Ujinyo ke dio wong, “Jangan nage lebé banyak dari yang la ditentuke óntók kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:14">14</span>Abés tu tentra-tentra betanyo ke dio ujinyo, “Amen kami? Apo yang harós kami lakuke?”</div>
<div class="p">Jawab Yahya ke dio wong, “Jangan ngerampas jugo jangan meres. Trós cókópkela diri kamu dengen upa kamu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:15">15</span>Tapi banyak wong lagi nungguke jugo ngarep <span class="add">samo Almasi</span>, trós galonyo betanyo di jeró atinyo pasal Yahya, kalu-kalu dio ni iola <char style="w">Wong Yang Dilanték</char> tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:16">16</span>Uji Yahya ke galo-galo wong tu, “Aku mbaptés kamu dengen banyu, tapi yang lebé bekuaso dari aku bakal dateng. Mbukak tali selop-Nyo bae aku dak pantes. Dio bakal mbaptés kamu dengen Ro Suci jugo dengen api<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">mbaptés … dengen api: </char><span class="ft">Kato ni móngkén nónjókke cakmano Allah bakal ngókóm wong-wong yang dak betobat. Apo dak tu kato ni jugo pacak nónjókke cakmano Allah bakal nyucike umat-Nyo, pecak api yang murnike emas.</span></note>. <span class="v" id="LUK 3:17">17</span>Alat penampi la di tangan-Nyo óntók mberséke tempat penggéléngan, trós óntók ngómpólke gendóm ke jeró lómbóng-Nyo. Tapi debu jerami tu bakal ditunu-Nyo dalem api yang dak mati-mati.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:18">18</span>Laju Yahya ni nasehati jugo mbritoke Kabar Baék ke wong banyak tu. <span class="v" id="LUK 3:19">19</span>Tapi <char style="w">Herodes</char>, penguaso daera tu, mala ditegor ole Yahya pasal <span class="add">dio ngawéni</span> Herodias, bini dólórnyo, samo pasal kejahatan yang la dibékénnyo. <span class="v" id="LUK 3:20">20</span>Trós Herodes nambai kejahatannyo dengen masókke Yahya ke jeró penjaro.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="MRK 3:17-29">Markós 3:17-29</ref></span></note></div>
<div class="s2">Yesus, Anak-Nyo Allah, dibaptés ole Yahya</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:21">21</span>Pas slóró wong banyak tu lagi dibaptés, Yesus jugo dibaptés. Pas Yesus lagi bedoa, langét tebukak. <span class="v" id="LUK 3:22">22</span>Trós <char style="w">Ro Suci</char> tórón dalem bentók bóróng daro ke pócók-Nyo. Laju suaro dari langét tedenger cak ini, “Kaula Anak Aku yang Aku kaséhi, samo Kaula Aku seneng.”</div>
<div class="s2">Daptar nenek moyang Yesus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 3:23">23</span>Pas Yesus mulai <span class="add">pelayanan-Nyo</span>, Dio beómór kiro-kiro tigo póló taón. Trós nórót anggepan wong, Yesus ni iola anak Yósóp,</div>
<div class="li">Yósóp anak Eli,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:24">24</span>Eli anak Matat,</div>
<div class="li">Matat anak Lewi,</div>
<div class="li">Lewi anak Malki,</div>
<div class="li">Malki anak Yanai,</div>
<div class="li">Yanai anak Yósóp,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:25">25</span>Yósóp anak Matika,</div>
<div class="li">Matika anak Amos,</div>
<div class="li">Amos anak Nahum,</div>
<div class="li">Nahum anak Hesli,</div>
<div class="li">Hesli anak Nagai,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:26">26</span>Nagai anak Maat,</div>
<div class="li">Maat anak Matika,</div>
<div class="li">Matika anak Simei,</div>
<div class="li">Simei anak Yosek,</div>
<div class="li">Yosek anak Yoda,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:27">27</span>Yoda anak Yohanan,</div>
<div class="li">Yohanan anak Resa,</div>
<div class="li">Resa anak Jerubabel,</div>
<div class="li">Jerubabel anak Sealtiel,</div>
<div class="li">Sealtiel anak Neri,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:28">28</span>Neri anak Malki,</div>
<div class="li">Malki anak Adi,</div>
<div class="li">Adi anak Kosam,</div>
<div class="li">Kosam anak Elmadam,</div>
<div class="li">Elmadam anak Er,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:29">29</span>Er anak Yesua,</div>
<div class="li">Yesua anak Eliejer,</div>
<div class="li">Eliejer anak Yorim,</div>
<div class="li">Yorim anak Matat,</div>
<div class="li">Matat anak Lewi,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:30">30</span>Lewi anak Simeon,</div>
<div class="li">Simeon anak Yehuda,</div>
<div class="li">Yehuda anak Yósóp,</div>
<div class="li">Yósóp anak Yonam,</div>
<div class="li">Yonam anak Elyakim,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:31">31</span>Elyakim anak Melea,</div>
<div class="li">Melea anak Mina,</div>
<div class="li">Mina anak Matata,</div>
<div class="li">Matata anak Natan,</div>
<div class="li">Natan anak Daód,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:32">32</span>Daód anak Isai,</div>
<div class="li">Isai anak Obed,</div>
<div class="li">Obed anak Boas,</div>
<div class="li">Boas anak Salmon,</div>
<div class="li">Salmon anak Nahason,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:33">33</span>Nahason anak Aminadab,</div>
<div class="li">Aminadab anak Admin,</div>
<div class="li">Admin anak Arni,</div>
<div class="li">Arni anak Hesron,</div>
<div class="li">Hesron anak Peres,</div>
<div class="li">Peres anak Yehuda,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:34">34</span>Yehuda anak Yakób,</div>
<div class="li">Yakób anak Ishak,</div>
<div class="li">Ishak anak Ibrahim,</div>
<div class="li">Ibrahim anak Tera,</div>
<div class="li">Tera anak Nahor,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:35">35</span>Nahor anak Serug,</div>
<div class="li">Serug anak Rehu,</div>
<div class="li">Rehu anak Peleg,</div>
<div class="li">Peleg anak Eber,</div>
<div class="li">Eber anak Salmon,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:36">36</span>Salmon anak Kenan,</div>
<div class="li">Kenan anak Arpaksad,</div>
<div class="li">Arpaksad anak Sem,</div>
<div class="li">Sem anak Nuh,</div>
<div class="li">Nuh anak Lamek,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:37">37</span>Lamek anak Metusala,</div>
<div class="li">Metusala anak Henok,</div>
<div class="li">Henok anak Yared,</div>
<div class="li">Yared anak Mahalalel,</div>
<div class="li">Mahalalel anak Kenan,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 3:38">38</span>Kenan anak Enos,</div>
<div class="li">Enos anak Set,</div>
<div class="li">Set anak Adam,</div>
<div class="li">Adam anak Allah.</div>

<chapter number="4" sid="LUK 4" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus dicoboi Éblés di padang górón</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:1">1</span>Yesus dipenui samo <char style="w">Ro Suci</char>. Dio ninggalke Sungi Yordan, trós Ro Suci mbémbéng-Nyo pas di padang górón. <span class="v" id="LUK 4:2">2</span><span class="add">Di sano</span> Dio dicoboi <char style="w">Éblés</char> selamo empat póló ari. Yesus dak makan apo-apo selamo tu, trós ahérnyo Dio kelaperan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:3">3</span>Éblés ngomong ke Yesus cak ini, “Amen Kau Anak-Nyo Allah, kongkonla batu ni jadi roti.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:4">4</span>Uji Yesus, “Ado tetólés, ‘Manusio édóp bukan dari roti bae’.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DEU 8:3">Ulangan 8:3</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:5">5</span>Trós Éblés gawak Yesus <span class="add">ke sikok tempat yang tinggi</span>. Dalem sekejep Éblés nónjókke slóró kerajaan dunio.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:6">6</span>Uji Éblés ke Dio, “Slóró kekuasoan samo keagóngan ni bakal aku enjókke ke Kau, karno galo-galonyo ni la dienjókke ke aku trós aku punyo hak ngenjókkenyo ke siapo bae yang aku kendak'i. <span class="v" id="LUK 4:7">7</span>Jadi amen Kau sójód nyemba aku, galo-galonyo tu bakal jadi punyo Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:8">8</span>Tapi uji Yesus ke dio, “Ado tetólés, ‘Kau harós nyemba <span class="ddg">Allah</span>, Tuhan kau, trós cuman Dio bae yang kau layani!’ ”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DEU 6:13">Ulangan 6:13</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:9">9</span>Abés tu Éblés gawak Yesus ke Yerusalem trós narok Dio ke pócók atep yang paléng tinggi di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>. Uji Éblés ke Dio, “Amen Kau Anak-Nyo Allah, campakkela diri Kau dari sini. <span class="v" id="LUK 4:10">10</span>Soalnyo ado tetólés, ‘Allah bakal mrénto malekat-malekat-Nyo óntók ngeléndóngi Kau’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 91:11">Saér Nyanyian 91:11</ref></span></note>, <span class="v" id="LUK 4:11">11</span>trós ‘Di tangannyo dio wong bakal ngangkat Kau supayo sekel Kau dak kesantók batu’.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 91:12">Saér Nyanyian 91:12</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:12">12</span>Uji Yesus ke dio, “Ado ayat, ‘Jangan kau nyoboi <span class="ddg">Allah</span>, Tuhan kau’.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DEU 6:16">Ulangan 6:16</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:13">13</span>Seabés Éblés nyoboi Yesus, dio ninggalke Yesus sampe laén waktu.</div>
<div class="s1">Yesus di Galilea</div>
<div class="s2">Yesus mulai pelayanan-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:14">14</span>Dengen kuaso dari Ro Suci, Yesus balék ke <char style="w">Galilea</char>. Trós tesebarla kabar pasal Dio di slóró daera tu. <span class="v" id="LUK 4:15">15</span>Dio ngajar di ruma-ruma ibada Yahudi yang ado di situ trós galo-galo wong muji Dio.</div>
<div class="s3">Yesus ditolak di dósón-Nyo, Najaret</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:16">16</span>Waktu tu, Yesus balék ke Najaret tempat Dio dibesak'i. Pas ari <char style="w">Sabat</char>, Dio masók ke ruma ibada Yahudi sesuai dengen kebiasoan-Nyo, trós tegak di situ óntók mbacoke Kitab Suci. <span class="v" id="LUK 4:17">17</span>Laju sikok wong ngenjók Dio gólóngan kertas Nabi Yesaya. Yesus mbukak kitab tu trós nemuke ayat yang tetólés cak ini,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 4:18">18</span>“Ro <span class="ddg">Allah</span> ado samo Aku,</div>
<div class="q1">soalnyo Dio la <char lemma="lanték" style="w">ngelanték</char> Aku</div>
<div class="q2">óntók mbritoke kabar baék ke wong-wong yang saro.</div>
<div class="q1">Dio la ngótós Aku</div>
<div class="q2">óntók ngómómke kebebasan ke wong-wong yang disandra,</div>
<div class="q3">trós ke wong-wong yang buto amen dio wong bakal nyingok lagi,</div>
<div class="q2">trós óntók mbebaske wong-wong yang tetindes</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 4:19">19</span>jugo óntók ngómómke amen taón kebaék'an <span class="ddg">Allah</span> la dateng.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 61:1-2">Yesaya 61:1-2</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:20">20</span>Kitab tu digólóng lagi ole Yesus trós dibalékke-Nyo lagi ke penjagonyo, trós Dio dódók<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dódók: </char><span class="ft">Biasonyo guru agama Yahudi tegak pas lagi baco Kitab Suci, trós dódók pas dio lagi ngajar.</span></note>. Slóró mato yang ado di ruma ibada tu masati Dio. <span class="v" id="LUK 4:21">21</span>Laju Dio mulai ngomong, uji-Nyo, “Ayat ini la dipenui pas waktu kamu ndengernyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:22">22</span>Slóró wong ngomongi pasal Dio trós jadi teheran-heran karno omongan yang diucapke-Nyo tu lemak nian didenger. Uji dio wong, “Bukannyo Dio ni anak Yósóp?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:23">23</span>Uji Yesus ke dio wong, “Pasti kamu bakal ngomongke perumpamoan ni ke Aku, ‘Ói tabéb, sembókela diri Kau dewek. Lakukela di sini jugo, di kota asal Kau dewek, galo-galo yang kami denger la tejadi di <char style="w">Kapernaum</char>!’ ”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:24">24</span>Trós uji-Nyo lagi, “Sebenernyo dak katek nabi yang diterimo di tempat asalnyo dewek. <span class="v" id="LUK 4:25">25</span>La tebukti ado banyak jando di Israel pas jamannyo Nabi Elias. Waktu tu slóró Israel ditimpo bencano kelaperan jugo ujan dak tórón selamo tigo taón enem bulan. <span class="v" id="LUK 4:26">26</span>Tapi Nabi <char lemma="Elias, Nabi" style="w">Elias</char> idak dikérém ke sala sikok dari dio wong, melaénke ke sikok jando yang ado di Sarpat, di Negri Sidon.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="1KI 17:8-16">1 Rajo-Rajo 17:8-16</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:27">27</span>“Apolagi ado banyak wong Israel yang sakét kusta pas jamannyo Nabi Elyasa. Tapi dak katek di antaro dio wong yang disembóke, cuman Naaman, wong yang dari Siria tu.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="2KI 5:1-14">2 Rajo-Rajo 5:1-14</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:28">28</span>Slóró wong yang ado di ruma ibada tu jadi mara nian pas ndenger omongan Yesus tu. <span class="v" id="LUK 4:29">29</span>Laju wong-wong tu tegak trós ngósér Yesus metu dari kota dio wong, yang ado di pócók gónóng. Abés tu Yesus digawak ke pócók tebéng óntók dijulakke. <span class="v" id="LUK 4:30">30</span>Tapi Dio bejalan dari tenga-tenga dio wong trós pegi.</div>
<div class="s3">Yesus diterimo di Kapernaum</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:31">31</span>Abés tu Yesus pegi ke Kapernaum, sikok kota yang ado di <char style="w">Galilea</char>, trós ngajar wong-wong yang ado di situ pas ari-ari Sabat. <span class="v" id="LUK 4:32">32</span>Wong-wong tu takjób pas ndenger ajaran-Nyo, soalnyo kato-kato-Nyo tu penu kuaso.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:33">33</span>Di ruma ibada Yahudi tu ado sikok wong yang kesórópan, trós dio mekék-mekék cak ini, <span class="v" id="LUK 4:34">34</span>“Ói, Kau Yesus wong Najaret, apo órósan Kau dengen kami<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kami: </char><span class="ft">Kato “kami” di sini nónjókke setan-setan.</span></note>? Apo Kau dateng óntók ngancórke kami? Aku tau siapo Kau, Kau tu Yang Suci dari Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:35">35</span>Tapi Yesus ni mrénto dio, “Diem! Metula dari dio!” Trós setan tu ngempaske wong tu ke tenga-tenga <span class="add">wong banyak</span>, trós metu dari wong tu dengen idak nyakétinyo samo sekali.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:36">36</span>Galo-galo wong tecengang trós saléng ngomong, “Hebat nian omongan Dio ni. Soalnyo dengen wibawa samo kuaso, Dio mréntoke setan-setan óntók metu, trós setan-setan tu metu.” <span class="v" id="LUK 4:37">37</span>Trós brito pasal Dio tesebar di setiap tempat di sekitar daera tu.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke banyak wong di Kapernaum tu</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:38">38</span>Abés tu Yesus ninggalke ruma ibada tu trós pegi ke ruma Simon. Emak mertuonyo Simon ni lagi demem tinggi, trós dio wong ni mintak ke Yesus supayo nolong dio. <span class="v" id="LUK 4:39">39</span>Trós Yesus tegak di sebelanyo óntók ngósér penyakét tu, trós demem tu ilang. Laju dio langsóng bangón trós nyambót dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:40">40</span>Pas matoari la tenggelem, slóró wong yang penyakétan digawak ke Yesus, laju Yesus narok tangan-Nyo ke galo-galo wong tu trós disembóke-Nyo. <span class="v" id="LUK 4:41">41</span>Setan-setan jugo metu dari wong-wong tu sambél bejerét-jerét, “Kau tu Anak-Nyo Allah!” Yesus ngelarang setan-setan tu óntók ngomong, karno dio wong tau amen Yesus iola <char style="w">Wong Yang Dilanték</char> <span class="add">Allah</span> tu.</div>
<div class="s3">Yesus ngajar di kota-kota laén</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:42">42</span>Pas ari la mulai terang, Yesus metu trós pegi ke sikok tempat yang sepi. Tapi wong banyak nyari Dio, trós nemukenyo. Wong-wong tu nyobo nahan Yesus supayo idak ninggalke dio wong. <span class="v" id="LUK 4:43">43</span>Laju uji Yesus ke dio wong, “Aku harós mbritoke kabar baék pasal <char style="w">Kerajaan Allah</char> ke wong-wong yang ado di daera laén jugo. Óntók itula Aku diótós.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 4:44">44</span>Jadi Dio <span class="add">pegi</span> becerama di ruma-ruma ibada Yahudi di <span class="add">slóró</span> Yudea.</div>

<chapter number="5" sid="LUK 5" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus mélé móréd-móréd-Nyo yang petamo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:1">1</span>Waktu tu Yesus lagi tegak di pénggér Danau Galilea<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Danau Galilea: </char><span class="ft">Teks asli iola “Danau Geneseret”. Ini iola namo laén óntók </span><char style="w">Danau Galilea</char>.</note>, trós banyak wong bedesékan ngerómóni Dio óntók ndengerke pirman Allah. <span class="v" id="LUK 5:2">2</span>Dio nyingok duo ikok perau di pénggér danau, tapi nelayan-nelayannyo ni la tórón trós lagi mberséke jaréngnyo. <span class="v" id="LUK 5:3">3</span>Yesus naék ke sala sikok perau tu, itu tu peraunyo Simon, trós Dio ngongkon Simon óntók ndorong dikit peraunyo dari pénggér danau tu. Abés tu Yesus dódók trós ngajar wong-wong tu dari pócók perau.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:4">4</span>Abés selesai ngajar, Yesus ngomong ke Simon, “Bedayóngla ke tempat yang lebé dalem trós bentangkela jaréng kau óntók nangkep iwak.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:5">5</span>Uji Simon, “Tuan, kami la berejo semaleman, tapi dak dapet apo-apo. Tapi karno Kau yang ngongkonnyo, aku bakal mbentangke jaréng aku lagi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:6">6</span>Pas jaréngnyo dibentangke, dio wong nangkep banyak iwak sampe-sampe jaréng tu nak koyak. <span class="v" id="LUK 5:7">7</span>Trós dio wong ngenjók isyarat ke kawan-kawannyo yang ado di perau laén supayo dateng mbantu. Jadi kawan-kawannyo tu dateng, trós ngisi duo ikok perau tu dengen banyak iwak sampe perau tu ampér tenggelem.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:8">8</span>Pas Simon Petrus nyingok kejadian tu, dio besójód di adepan Yesus trós ngomong, “Tuan, pegila dari aku, karno aku ni wong beduso.” <span class="v" id="LUK 5:9">9</span>Soalnyo dio dengen galo-galo wong yang besamonyo takjób karno banyak nian iwak yang ditangkep. <span class="v" id="LUK 5:10">10</span>Cak itu jugo Yakób samo Yahya, anak-anaknyo Jebedeus, yang bekawan dengen Simon.</div>
<div class="p">Uji Yesus ke Simon, “Jangan takót, mulai sekarang kau bakal njaréng manusio<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">njaréng manusio: </char><span class="ft">Maksódnyo ngómpólke manusio óntók pecayo samo Yesus.</span></note>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:11">11</span>Trós abés perau-peraunyo digawak ke darat, dio wong ninggalke galo-galonyo tu, trós melok Yesus.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke wong yang sakét kusta</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:12">12</span>Pas Yesus ado di sala sikok kota, ternyato ado wong yang sakét kusta. Pas dio nyingok Yesus, dio besójód di adepan-Nyo trós mohon ke Dio cak ini, “Tuan, amen Kau galak, Kau pacak nyucike aku <span class="add">dari penyakét kusta ni</span>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:13">13</span>Laju Yesus ngólórke tangan-Nyo, trós nyentu wong tu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyentu wong tu: </char><span class="ft">Nórót Hókóm Musa, kusta iola penyakét yang najés. Wong yang tekeno penyakét kusta jadi najés, trós siapo bae yang nyentu wong tu melok najés jugo. Tapi pas Yesus nyentu wong kusta, Dio dak melok najés, mala wong tu jadi sembó.</span></note>. Uji-Nyo, “Aku galak. Sembóla!” Pas tu jugo penyakét kustanyo ilang.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:14">14</span>Yesus ngelarang wong tu óntók ngenjóktauke pasal ni ke wong laén. Uji-Nyo, “Pegila! Tónjókkela diri kau ke imam<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Tónjókkela diri kau ke imam: </char><span class="ft">Nórót </span><span class="xt"><ref loc="LEV 14:1-32">Imamat 14:1-32</ref></span>, wong yang sembó dari penyakét kusta harós nónjókke dirinyo ke imam supayo imam tu pacak nyatoke amen dio la sembó. Abés tu, dio jugo harós ngenjók kórban penyucian di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> di Yerusalem.</note>, trós enjókla pesembahan óntók kesembóan diri kau pecak yang dipréntoke Nabi Musa<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="LEV 14:1-32">Imamat 14:1-32</ref></span></note>, supayo jadi bukti ke dio wong.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:15">15</span>Tapi brito pasal Yesus namba tesebar ke mano-mano sampe-sampe banyak wong dateng berame-rame óntók ndengerke Dio jugo óntók mintak disembóke dari penyakét dio wong. <span class="v" id="LUK 5:16">16</span>Tapi Yesus seréng pegi dewek'an ke tempat-tempat yang sepi trós bedoa di sano.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke wong lómpó</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:17">17</span>Kapan ari, pas Yesus lagi ngajar. Di jeró ruma tu ado wong-wong <char style="w">Parisi</char> samo guru-guru Hókóm Musa yang dódók ndengerke Dio. Dio wong dateng dari segalo dósón di <span class="add">daera</span> Galilea samo <span class="add">daera</span> Yudea, jugo dari <span class="add">kota</span> Yerusalem. Trós, kuaso <span class="ddg">Allah</span> ado samo Yesus óntók nyembóke wong sakét.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:18">18</span>Pas tu ado beberapo lanang yang gawak sikok wong yang lómpó di pócók tandu. Dio wong cari jalan óntók gawak wong tu masók, supayo pacak ditarokke di adepan Yesus. <span class="v" id="LUK 5:19">19</span>Tapi dio wong dak pacak gawak dio masók karno ado banyak wong <span class="add">di sano</span>. Jadi dio wong naék ke pócók atep, trós ditórónkenyo wong lómpó tu dengen tandunyo liwat genteng. Trós dio ditarok ke tenga-tenga wong banyak tu pas nian di adepan Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:20">20</span>Yesus nyingok iman dio wong, trós uji-Nyo, “Lór, duso-duso kau la diampóni.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:21">21</span>Trós guru-guru Hókóm Musa tu samo wong-wong Parisi mulai mékér, ujinyo, “Siapo wong yang ngino Allah ni? Siapo yang pacak ngampóni duso amen dak Allah dewek?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:22">22</span>Tapi Yesus tau pékéran dio wong, jadi ngomong ke dio wong cak ini, “Ngapo kamu mékér <span class="add">cak itu</span> di jeró ati kamu? <span class="v" id="LUK 5:23">23</span>Mano yang lebé muda <span class="add">óntók Aku</span> omongke, ‘Duso kau la diampóni,’ apo ‘Bangónla trós bejalanla’? <span class="v" id="LUK 5:24">24</span>Tapi supayo kamu tau amen <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> punyo hak di dunio óntók ngampóni duso …”. Trós uji Yesus ke wong lómpó tu, “Bangónla! Angkatla tandu kau trós balékla ke ruma kau!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:25">25</span>Langsóng bae dio bangón di depan wong-wong tu. Abés tu dio ngangkat tandunyo trós balék ke rumanyo sambél muji Allah. <span class="v" id="LUK 5:26">26</span>Slóró wong takjób trós muji Allah. Dio wong tecengang, ujinyo, “Ari ni kami la nyingok kejadian-kejadian yang ngeranke nian.”</div>
<div class="s2">Yesus manggél penagé pajak óntók jadi móréd-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:27">27</span>Abés tu Yesus metu trós masati <char style="w">penagé pajak</char> yang benamo Lewi<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Lewi: </char><span class="ft">Lewi iola namo laén óntók Matius (jingok </span><span class="xt"><ref loc="MAT 9:9">Matius 9:9</ref></span>).</note> lagi dódók di pos pajak. Uji Yesus ke dio, “Melokla Aku<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Melokla Aku: </char><span class="ft">Dalem budayo Yahudi, omongan Yesus ni iola ajakan óntók jadi <char style="w">móréd</char>-Nyo.</span></note>!” <span class="v" id="LUK 5:28">28</span>Abés tu dio tegak trós ninggalke galo-galonyo tu trós mulai melok Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:29">29</span>Laju Lewi tu ngadoke pesta yang besak di rumanyo óntók Yesus. Ado banyak penagé pajak jugo wong laén yang melok makan dengen dio wong. <span class="v" id="LUK 5:30">30</span>Tapi wong-wong Parisi samo <char lemma="ahli Kitab Suci" style="w">ahli-ahli Kitab Suci</char> yang melok wong Parisi tu berótók'an trós ngomong ke <char lemma="móréd" style="w">móréd-móréd</char> Yesus, “Ngapo kamu makan samo minum dengen penagé-penagé pajak jugo dengen wong-wong beduso?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:31">31</span>Uji Yesus ke dio wong, “Bukan wong sehat yang merluke tabéb, tapi wong yang sakét. <span class="v" id="LUK 5:32">32</span>Aku dateng bukan óntók manggél wong-wong yang bener, tapi óntók manggél wong-wong yang beduso supayo betobat.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:33">33</span>Laju dio wong ngomong ke Yesus, “Móréd-móréd Nabi Yahya rajén bepuaso samo bedoa, cak itu jugo dengen móréd-móréd wong Parisi. Tapi móréd-móréd Kau terós-terósan bae makan samo minum.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:34">34</span>Laju uji Yesus ke dio, “Apo kamu pacak mbékén kawan-kawan pengantén lanang bepuaso, sementaro pengantén tu lagi samo dio wong? <span class="v" id="LUK 5:35">35</span>Tapi kagek tibo waktunyo pengantén tu diambék dari dio wong. Pas waktu itula dio wong bakal bepuaso.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:36">36</span>Laju Yesus nyeritoke sikok peumpamoan ke dio wong, uji-Nyo, “Dak katek wong yang ngoyak'i baju barunyo óntók ditampelke ke bajunyo yang lamo. Soalnyo amen cak itu, baju yang baru tu bakal koyak trós kaén yang ditampelke dari baju tadi tu jugo dak sesuai dengen baju yang lamo tadi.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:37">37</span>“Cak itu jugo dak katek wong yang ngisi anggór yang baru ke jeró kantong kólét yang lamo, soalnyo amen cak itu anggór yang baru tu bakal ngoyak'i kantong tu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ngoyak'i kantong tu: </char><span class="ft">Anggór ngasélke gas pas dipermentasike di jeró kantongnyo. Kantong kólét yang baru masé lentór, jadi pacak ngembang. Sebaléknyo, kantong kólét yang lamo la kaku, jadi pacak tekoyak amen tejadi permentasi anggór baru di jerónyo.</span></note>. Laju anggór tu jadi tebuang trós kantongnyo jadi rusak. <span class="v" id="LUK 5:38">38</span>Tapi anggór yang baru harós disimpen di jeró kantong yang baru.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 5:39">39</span>“Tapi dak katek wong yang nak minum anggór yang baru amen dio perna minum yang lamo, soalnyo dio ngomong, ‘Anggór yang lamo tu lebé lemak.’ ”</div>

<chapter number="6" sid="LUK 6" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus iola penguaso ari Sabat</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:1">1</span>Pas ari <char style="w">Sabat</char>, Yesus samo móréd-móréd-Nyo ngeliwati kebon gendóm. Móréd-móréd-Nyo ni meték'i biji-biji gendóm tu trós digosokkenyo makek tangan, abés tu dimakannyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:2">2</span>Laju uji beberapo wong <char style="w">Parisi</char>, “Ngapo kamu ngelakuke yang diharamke di ari Sabat<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">yang diharamke di ari Sabat: </char><span class="ft">Ngelakuke gawean pas ari Sabat diharamke óntók wong Yahudi.</span></note>?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:3">3</span>Uji Yesus ke dio wong, “Perna dak kamu mbaco apo yang dilakuke ole Nabi <char style="w">Daód</char>, pas dio samo wong-wong yang melok'i dio tu kelaperan?<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="1SA 21:1-6">1 Samuel 21:1-6</ref></span></note> <span class="v" id="LUK 6:4">4</span>Dio masók ke jeró <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> trós ngambék roti pesembahan<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="LEV 24:1-6">Imamat 24:1-6</ref></span></note> tu. Jadi dio makan roti tu trós dienjókkenyo ke wong-wong yang melok'i dio, padahal roti tu diharamke óntók dimakan kecuali ole imam-imam bae.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:5">5</span>Yesus ngomong lagi ke dio wong, “<char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> iola jugo Tuan penguaso ari Sabat.”</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke wong sakét pas ari Sabat</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:6">6</span>Pas ari Sabat yang laén, Yesus masók ke jeró ruma ibada Yahudi trós ngajar. Di situ ado sikok lanang yang tangan kanannyo lómpó. <span class="v" id="LUK 6:7">7</span><char lemma="ahli Kitab Suci" style="w">Ahli-ahli Kitab Suci</char> samo wong-wong Parisi ni terós-terósan bae mato-matoi Yesus, kalu-kalu bae Dio ni bakal nyembóke wong pas ari Sabat. Dio wong nak nemuke alesan óntók nyalake Dio.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:8">8</span>Tapi Yesus la tau apo yang ado di pékéran dio wong. Laju uji Yesus ke wong yang tangannyo lómpó tadi, “Tegakla trós majula ke tenga-tenga sini.”</div>
<div class="p">Jadi wong tu tegak trós maju. <span class="v" id="LUK 6:9">9</span>Uji Yesus ke dio wong, “Aku nanyo samo kamu, mano yang diboleke pas ari Sabat, bebuat baék apo bebuat jahat? Nyelametke nyawo wong apo mbununyo?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:10">10</span>Yesus nyingok'i wong-wong yang ado di sekeléléng-Nyo trós ngomong ke wong yang sakét tu, “Ólórkela tangan kau!” Trós ditórótinyo abés tu tangannyo sembó. <span class="v" id="LUK 6:11">11</span>Tapi dio wong tu jadi mara nian trós beróndéng apo yang nak dilakukenyo ke Yesus.</div>
<div class="s2">Yesus mélé duo belas rosul-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:12">12</span>Waktu tu, Yesus pegi ke sikok gónóng óntók bedoa. Sepanjang malem Dio bedoa ke Allah di situ. <span class="v" id="LUK 6:13">13</span>Pas besok pagi, Yesus manggél móréd-móréd-Nyo trós mélé duo belas dari dio wong, yang disebót-Nyo <char style="w">rosul</char>. <span class="v" id="LUK 6:14">14</span>Dio wong tu iola:</div>
<div class="li">Simon yang disebót Petrus,</div>
<div class="li">Andreas dólórnyo <span class="add">Simon</span>,</div>
<div class="li">Yakób samo Yahya,</div>
<div class="li">Pilipus samo Bartolomeus,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 6:15">15</span>Matius samo Tomas,</div>
<div class="li">Yakób anak Alpeus,</div>
<div class="li">samo Simon yang disebót wong Jelot<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">wong Jelot: </char><span class="ft">Artinyo wong yang begaéra nian pasal Prénto Allah, sampe-sampe dio ni galak nian amen Roma diósér dari negara Israel. Soalnyo dio pecayo cuman Allah yang berhak mrénto negara Israel.</span></note>,</div>
<div class="li">
<span class="v" id="LUK 6:16">16</span>Yudas anak Yakób,</div>
<div class="li">samo Yudas Iskariot yang kageknyo jadi penghianat.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke trós ngajar wong banyak</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:17">17</span>Laju Yesus tórón besamo-samo dengen dio wong trós brenti di sikok tempat yang rato. Di situ ado serombongan besak pengékót-Nyo jugo banyak wong laén yang dateng dari slóró <char style="w">Yudea</char>, <char style="w">Yerusalem</char>, samo dari daera pantai Tirus jugo Sidon. <span class="v" id="LUK 6:18">18</span>Wong-wong tu dateng óntók ndengerke Yesus jugo mintak disembóke dari penyakét-penyakétnyo. Wong-wong yang kesórópan jugo dateng trós disembóke. <span class="v" id="LUK 6:19">19</span>Slóró wong nyobo óntók nyentu Yesus, soalnyo ado kuaso yang metu dari Dio yang nyembóke dio wong galo.</div>
<div class="s3">Empat berkah samo empat kótókan</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:20">20</span>Yesus nyingok'i móréd-móréd-Nyo trós ngomong cak ni,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">“Senengla, ói kamu yang saro,</div>
<div class="q2">karno <char style="w">Kerajaan Allah</char> iola punyo kamu.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:21">21</span>Senengla, ói kamu yang laper mak ini ari,</div>
<div class="q2">karno kamu bakal dikenyangke.</div>
<div class="q1">Senengla, ói kamu yang nangis mak ini ari,</div>
<div class="q2">karno kamu bakal ketawo.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:22">22</span>Senengla kamu amen wong-wong mbenci kamu,</div>
<div class="q2">jugo amen dio wong nyaói kamu,</div>
<div class="q3">ngino kamu,</div>
<div class="q3">trós ngomong amen kamu jahat</div>
<div class="q2">ole karno <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char>.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:23">23</span>Pas ari tu beseneng-senengla trós lompatla,</div>
<div class="q2">karno pahalo kamu besak di surgo;</div>
<div class="q2">soalnyo cak itu jugola nenek moyang wong-wong tu nganiayo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nganiayo: </char><span class="ft">Teks asli iola “mperlakuke”, tapi nónjókke pasal-pasal jahat yang dilakuke di ayat 22.</span></note> nabi-nabi.</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:24">24</span>“Tapi celakola, ói kamu yang kayo,</div>
<div class="q2">karno kamu la dapet kesenengan édóp kamu.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:25">25</span>Celakola, ói kamu yang kenyang mak ni ari,</div>
<div class="q2">karno kamu bakal laper.</div>
<div class="q1">Celakola, ói kamu yang ketawo mak ni ari,</div>
<div class="q2">karno kamu bakal bekabóng jugo nangis.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 6:26">26</span>Celakola kamu amen slóró wong muji kamu,</div>
<div class="q2">soalnyo cak itu jugola nenek moyang dio wong muji<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">muji: </char><span class="ft">Teks asli iola “mperlakuke”, tapi nónjókke kato muji dari barés sebelómnyo.</span></note> nabi-nabi palsu.</div>
<div class="s3">Kaséhila mósó kau</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:27">27</span>“Na, óntók kamu yang ndengerke omongan aku, kaséhila mósó kamu, bebuat baékla ke wong yang mbenci kamu. <span class="v" id="LUK 6:28">28</span>Berkahila wong yang nyumpai kamu, trós bedoala óntók wong yang ngino kamu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:29">29</span>“Amen ado wong yang nabok sala sikok pipi kau, enjókkela pipi kamu yang sebelanyo lagi. Amen ado wong yang ngambék baju kamu, biarkela jugo dio ngambék kaos dalem kamu. <span class="v" id="LUK 6:30">30</span>Enjókla ke setiap wong yang mintak samo kau, trós dak usa mintak balék'i lagi barang-barang kau yang la diambék wong. <span class="v" id="LUK 6:31">31</span>Pecak apo yang kamu kendak'i wong laén lakuke ke kamu, lakuke yang samo ke dio wong jugo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:32">32</span>“Amen kamu cuman ngaséhi wong yang ngaséhi kamu, apo kelébéan kamu? Wong beduso jugo ngaséhi wong-wong yang ngaséhinyo. <span class="v" id="LUK 6:33">33</span>Soalnyo amen kamu cuman bebuat baék samo wong yang bebuat baék ke kamu, apo kelébéan kamu? Wong beduso jugo bebuat cak itu. <span class="v" id="LUK 6:34">34</span>Amen kamu ngutangi wong yang kamu kiro pacak mbalék'inyo, apo kelébéan kamu? Wong beduso jugo ngutangi wong-wong beduso laén supayo pacak ndapeti sebanyak yang dio wong pinjemi.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:35">35</span>“Tapi kamu, kaséhila mósó kamu. Lakukela yang baék. Enjókla pinjeman tapi dak usa ngarepke balesan. Amen cak itu, pahalo kamu bakal besak, trós kamu bakal jadi anak-anak Tuhan Yang Mahabesak. Soalnyo Allah bebaék ati samo wong-wong yang dak tau mokasé jugo samo wong-wong yang jahat. <span class="v" id="LUK 6:36">36</span>Jadi bebaék atila kamu pecak Aba kamu yang jugo baék ati.</div>
<div class="s3">Pasal ngakémi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:37">37</span>“Janganla kamu ngakémi, mangko kamu jugo dak bakal diakémi. Trós janganla kamu ngókóm, mangko kamu jugo dak bakal dihókóm. Ampónila, mangko kamu bakal diampóni. <span class="v" id="LUK 6:38">38</span>Enjókla mangko kamu jugo bakal dienjók. Sikok ókóran yang baék, yang la dipadetke, yang la dikoncang, trós yang la diisi sampe tetumpa bakal dituangke ke dalem pangkuan kamu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Sikok ókóran yang baék, … ke dalem pangkuan kamu: </char><span class="ft">Maksódnyo, wong-wong (apo dak tu Allah) bakal mura ati samo kamu. Di pasar jaman tu, caro beli gendóm cak ini: Pembeli ngelipet bajunyo dewek óntók dijadike kantong, trós penjual ngisi ókórannyo sampe penu. Abés tu, gendómnyo dituangke ole penjual ke jeró lipetan baju pembeli tu supayo pacak digawak balék.</span></note>. Karno ókóran yang kamu pakek bakal dipakek lagi óntók kamu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:39">39</span>Abés tu Yesus jugo ngomong sikok peumpamoan ke dio wong, cak ini, “Pacak dak wong buto nóntón wong buto? Bukannyo duo-duonyo bakal nyampak ke jeró lobang? <span class="v" id="LUK 6:40">40</span>Dak katek móréd yang lebé dari gurunyo, tapi móréd yang la diajarke tu bakal jadi samo dengen gurunyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:41">41</span>“Ngapo kau nyingok suben di jeró mato dólór kau, sedengke balok di mato kau dewek dak tejingok? <span class="v" id="LUK 6:42">42</span>Cakmano kau pacak ngomong ke dólór kau cak ni, ‘Payó, Lór, aku metuke suben yang ado di jeró mato kau tu,’ padahal balok kayu yang ado di jeró mato kau dewek dak tejingok? Ói kau wong munapék, metukela dóken balok kayu tu dari mato kau, barula kau pacak jingok dengen katon óntók metuke suben yang ado di jeró mato dólór kau.</div>
<div class="s3">Batang samo buanyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:43">43</span>“Karno dak katek batang yang bagós yang ngasélke bua yang dak bagós. Cak itu jugo dak katek batang yang dak bagós yang ngasélke bua yang bagós. <span class="v" id="LUK 6:44">44</span>Soalnyo setiap batang dicireni dari buanyo. Karno wong dak meték bua ara dari semak duri, apo dak tu meték bua anggór dari tómbóan beduri laénnyo. <span class="v" id="LUK 6:45">45</span>Wong baék metuke pasal-pasal yang baék dari jeró atinyo yang baék. Wong jahat metuke pasal-pasal yang jahat dari jeró atinyo yang jahat. Soalnyo apo bae yang diomongke dari mólótnyo, metu dari atinyo.</div>
<div class="s3">Duo macem dasar keédópan</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 6:46">46</span>“Ngapo kamu manggél Aku, ‘Tuan, Tuan,’ padahal kamu idak ngelakuke apo yang aku omongke? <span class="v" id="LUK 6:47">47</span>Aku bakal nónjókke ke kamu pecak apo wong yang dateng ke Aku trós ndengerke omongan Aku trós jugo ngelakukenyo. <span class="v" id="LUK 6:48">48</span>Dio samo pecak wong yang negakke ruma. Wong tu gali tana dalem-dalem, trós narok pondasinyo di pócók batu karang. Pas banjér besak dateng nimpo ruma tu, ruma tu dak pacak digoyangke soalnyo dibangón dengen bagós. <span class="v" id="LUK 6:49">49</span>Tapi siapo bae yang ndengerke omongan Aku tapi idak ngelakukenyo, dio samo pecak wong yang negakke ruma di pócók tana tapi dak bepondasi. Pas banjér dateng, ruma tu langsóng róbó sampe ancór lebór.”</div>

<chapter number="7" sid="LUK 7" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus nyembóke babu perwira di Kapernaum</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:1">1</span>Pas Yesus la selesai ngomong di depan wong banyak, Dio pegi ke <char style="w">Kapernaum</char>. <span class="v" id="LUK 7:2">2</span>Di situ ado sikok perwira Romawi yang punyo sikok babu yang berego óntók dio. Babunyo ni lagi sakét para nian sampe nak mati.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:3">3</span>Pas perwira tu denger pasal Yesus, dio ngótós pemémpén-pemémpén wong Yahudi óntók nemui-Nyo trós mintak Dio dateng supayo nyembóke babunyo. <span class="v" id="LUK 7:4">4</span>Jadi dio wong dateng ke Yesus trós mintak nian petolongan dari-Nyo. Uji dio wong, “Dio pantes Kau tolong, <span class="v" id="LUK 7:5">5</span>soalnyo dio ngaséhi bangso kito, trós diola yang mbangón ruma ibada óntók kami.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:6">6</span>Laju Yesus pegi samo dio wong. Pas la dak jaó lagi dari rumanyo, perwira tu ngótós beberapo kawannyo óntók ngomong ke Yesus cak ini, “Tuan, dak usa Kau nyaroke diri, soalnyo aku dak pantes nerimo Kau di ruma aku, <span class="v" id="LUK 7:7">7</span>karno itula aku dewek nganggep diri aku dak pantes óntók ngadep Kau. Tapi omongkela sikok kato bae trós babu aku bakal sembó<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">bakal sembó: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “biarkela babu aku sembó”.</span></note>. <span class="v" id="LUK 7:8">8</span>Soalnyo aku ni jugo bawahan, trós di bawa aku ado prajórét-prajórét lagi. Amen aku ngomong ke sikok prajórét, ‘Pegi!’ laju dio pegi, trós ke yang laén, ‘Dateng!’ laju dio dateng. <span class="add">Aku ngomong</span> ke babu aku ‘Gawekela ini!’ laju digawekenyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:9">9</span>Seabés denger omongan tu, Yesus ngeraso heran dengen dio. Laju Dio bebalék ke wong banyak yang lagi melok'i Dio tu trós ngomong, cak ini, “Aku enjók tau kamu, Aku dak perna nemuke iman yang sebesak ni, mugola di antaro wong Israel jugo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:10">10</span>Seabés wong-wong yang diótós tadi balék ke ruma, dio wong tu nemuke babunyo la sembó.</div>
<div class="s2">Yesus mbangkétke sikok bujang di Nain</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:11">11</span>Abés tu, Yesus pegi ke sikok kota yang benamo Nain. Móréd-móréd-Nyo samo banyak wong jugo melok'i Dio. <span class="v" id="LUK 7:12">12</span>Pas Dio la parak gerbang kota tu, ternyato ado rombongan wong banyak lagi gawak sikok bujang yang la mati. Dio ni anak semato wayang emaknyo yang la jando<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">jando: </char><span class="ft">Kato ni di baso asli maksódnyo jando karno lakinyo mati, bukan karno ceré.</span></note>. Banyak wong dari kota tu melok ngéréngi jando tu. <span class="v" id="LUK 7:13">13</span>Trós pas Tuan <span class="add">kito</span> nyingok jando tu, Dio ngeraso kesian samo jando tu trós ngomong cak ini ke dio, “Jangan nangis!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:14">14</span>Laju Yesus marak'i trós nyentu tandunyo. Laju wong-wong yang gawak tandu tu jugo brenti, trós uji Yesus, “Ói bujang! Aku ngomong ke kau, bangónla!” <span class="v" id="LUK 7:15">15</span>Laju bujang yang mati tu bangón, trós mulai ngomong. Abés tu Yesus nyerake dio ke emaknyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:16">16</span>Slóró wong tecengang trós muji Allah. Uji dio wong, “Sikok nabi besak la móncól di antaro kito,” trós, “Allah la ndatengi umat-Nyo.” <span class="v" id="LUK 7:17">17</span>Laju brito pasal Yesus tesebar ke mano-mano di slóró daera Yudea jugo sekitarnyo.</div>
<div class="s2">Yahya Pembaptés betanyo apo Yesus iola Almasi yang ditungguke</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:18">18</span>Móréd-móréd Yahya ni nyeritoke slóró pasal tu ke dio. Jadi Yahya manggél duo wong dari móréd-mórédnyo tu, <span class="v" id="LUK 7:19">19</span>trós ngótós dio wong óntók betanyo samo Tuan <span class="add">kito</span>, “Apo Kau nila yang bakal dateng tu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kau nila yang bakal dateng tu: </char><span class="ft">Maksód Yahya tu, </span><char style="w">Almasi</char> iola Wong Yang Dilanték yang dijanjike Allah dari jaman bingen. Yahya samo wong-wong Yahudi bingung pasal Yesus karno pebuatan-Nyo idak sesuai dengen apo yang dio wong arepke pasal Wong Yang Dilanték tu.</note>, apo kami harós nungguke wong laén?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:20">20</span>Pas dio wong sampe ke Yesus, wong-wong tu ngomong cak ni, “Yahya Pembaptés ngongkon kami óntók betanyo ke Kau, ‘Apo Kau nila yang bakal dateng tu, apo kami harós nungguke wong laén?’ ”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:21">21</span>Pas waktu tu jugo, Yesus nyembóke banyak wong dari penyakét-penyakét jugo dari pendritoan. Dio jugo nyembóke wong-wong yang kesórópan trós mbékén banyak wong buto pacak melek. <span class="v" id="LUK 7:22">22</span>Uji Yesus ke móréd-móréd Yahya tu, “Pegila trós enjóktauke Yahya slóró yang la kamu jingok jugo denger: wong buto melek, wong lómpó bejalan, wong kusta disembóke, wong pekak denger, wong mati diédópke lagi, trós kabar baék dibritoke ke wong-wong saro.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 35:5-6">Yesaya 35:5-6</ref>; <ref loc="ISA 61:1-2">61:1-2</ref></span></note> <span class="v" id="LUK 7:23">23</span>Jugo senengla wong yang dak tesénggóng karno Aku.”</div>
<div class="s2">Yesus mbela pelayanan Yahya Pembaptés</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:24">24</span>Seabés ótósan Yahya tu balék, Yesus mulai ngomong ke wong banyak tu pasal Yahya. <span class="add">Uji-Nyo,</span> “Óntók apo kamu pegi ke padang górón?<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">padang górón: </char><span class="ft">Yahya ni tinggal jugo becerama di padang górón, trós dio makek baju yang tebuat dari bulu unto (jingok </span><span class="xt"><ref loc="LUK 1:80">Lukas 1:80</ref>; <ref loc="LUK 3:3">3:3</ref></span> samo<span class="xt"><ref loc="MAT 3:4">Matius 3:4</ref></span>).</note> Óntók nyingok bólóh yang begoyang karno ditiup angin? Idak! <span class="v" id="LUK 7:25">25</span>Trós kamu pegi tu óntók nyingok apo? Óntók nyingok wong yang makek baju bagós? Idak! Jingokla! Tempat wong yang édóp lemak jugo makek baju bagós ado di istana. <span class="v" id="LUK 7:26">26</span>Kamu pegi ke padang górón tu óntók jingok sikok nabi kan? Iyo! Aku enjók tau kamu, Yahya ni malahan lebé dari nabi. <span class="v" id="LUK 7:27">27</span>Allah ngomong cak ini pasal Yahya di Kitab Suci,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Jingokla, Aku ngongkon ótósan Aku ndului Kau.</div>
<div class="q2">Dio bakal nyiapke jalan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyiapke jalan: </char><span class="ft">Pas jaman tu, rajo biasonyo ngótós sikok wong ndului dio óntók ngómómke amen rajo bakal liwat. Sebelóm rajo tu liwat, wong-wong yang ado di sano bakal mbenerke jalan tu dulu supayo siap óntók rajo liwat.</span></note> Kau di adepan Kau.’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="MAL 3:1">Maleaki 3:1</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:28">28</span>
<span class="add">Uji Yesus,</span> “Aku enjók tau kamu, di antaro dio wong yang dilaérke ole betino, dak katek yang lebé besak dari Yahya<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">di antaro dio wong … yang lebé besak dari Yahya: </char><span class="ft">Di ayat ni, “dio wong yang dilaérke ole betino” iola wong-wong sebelóm Nabi Yahya yang nungguke kedatengan <char style="w">Kerajaan Allah</char>. Yahya disebót lebé besak dari slóró wong tu karno dio ni yang mbritoke kedatengan Almasi (iola Yesus) yang gawak Kerajaan Allah yang ditungguke. Yahya ni dibunu pas awal pelayanan Yesus, jadi dio dak sempet jingok Kerajaan Allah di dunio ni. Wong-wong yang dateng abés Yahya disebót lebé besak lagi karno dio wong pacak nerimo Kerajaan Allah di dunio ni. Wong-wong nila yang disebót wong yang “di jeró Kerajaan Allah” di ayat ni.</span></note>. Tapi yang paléng kecik di jeró <char style="w">Kerajaan Allah</char> lebé besak dari dio.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:29">29</span>(Slóró wong banyak yang ndenger <span class="add">omongan-Nyo</span>, temasók jugo penagé pajak, ngakui amen jalan Allah bener soalnyo dio wong la ngenjók diri óntók dibaptés ole Yahya. <span class="v" id="LUK 7:30">30</span>Tapi wong-wong <char style="w">Parisi</char> samo ahli-ahli Hókóm Musa ni la nolak maksód Allah óntók diri dio wong, soalnyo dio wong ni dak galak dibaptés ole Yahya.)</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:31">31</span>
<span class="add">Uji Yesus</span> lagi, “Dengen apo Aku pacak ngumpamoke wong-wong dari angkatan ni, trós dengen apo dio wong tu pacak disamoke? <span class="v" id="LUK 7:32">32</span>Dio wong tu pacak disamoke dengen budak-budak yang dódók di pasar trós saléng ngomong. Uji dio wong,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Kami la niup soléng óntók kamu, tapi kamu dak nari.</div>
<div class="q1">Kami nyanyike nyanyian kesedéan, tapi kamu dak nangis<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nangis: </char><span class="ft">Nórót Yesus, wong-wong angkatan tu idak perna seneng dengen ótósan Allah. Dio wong idak nerimo Yahya samo Yesus karno pebuatannyo idak sesuai dengen arepan wong-wong tu.</span></note>.’</div>
<div class="b"></div>
<div class="m">
<span class="v" id="LUK 7:33">33</span>“Soalnyo pas Yahya Pembaptés dateng, dio dak makan roti jugo dak minum anggór, trós kamu ngomong cak ini, ‘Dio ni kesórópan.’ <span class="v" id="LUK 7:34">34</span>Pas Aku, yang iola <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char>, dateng makan samo minum, kamu ngomong cak ini, ‘Jingokla, Dio ni wong yang rakós jugo peminum anggór. Kawan-Nyo ni <char lemma="penagé pajak" style="w">tukang nage pajak</char> samo wong-wong beduso.’ <span class="v" id="LUK 7:35">35</span>Tapi, hikmah tebukti bener dari slóró wong yang nerimonyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">slóró wong yang nerimonyo: </char><span class="ft">Ini ni iola ungkapan óntók nyebótke slóró wong yang édóp nórót hikmah dari Allah.</span></note>.”</div>
<div class="s2">Yesus dimulyoke ole sikok betino yang beduso</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:36">36</span>Sikok wong Parisi yang <span class="add">benamo Simon</span> ngundang Yesus makan samo dio. Laju Yesus pegi ke rumanyo trós dódók óntók makan. <span class="v" id="LUK 7:37">37</span>Di kota tu ado sikok betino yang beduso. Pas dio tau amen Yesus lagi makan di ruma wong Parisi tu, dio gawak sikok botol pualam yang beisi minyak wangi. <span class="v" id="LUK 7:38">38</span>Betino tu tegak di belakang<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tegak di belakang: </char><span class="ft">Dalem budayo tu, biasonyo wong makan belesehan. Dio wong besender ke sampéng trós sekelnyo ditekók ke belakang njaói meja. Mangkonyo betino tu langsóng pacak marak'i sekel Yesus.</span></note> <span class="add">Yesus</span> sambél nangis. Dio mulai mbasahi sekel Yesus makek banyu mato, abés tu dikeréngkenyo makek rambótnyo, trós diminyak'inyo makek minyak wangi tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:39">39</span>Sambél nyingok kejadian tu, Simon<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Simon: </char><span class="ft">Teks asli iola “wong Parisi yang ngundang Yesus makan di rumanyo tu”.</span></note> ngomong di jeró atinyo cak ini, “Amen wong ni nabi, pasti dio tau betino pecak apo yang lagi nyentunyo. Betino ni iola wong yang beduso!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:40">40</span>Laju uji Yesus ke wong Parisi tu, “Simon, ado yang nak Aku enjók tau ke kau.”</div>
<div class="p">Uji Simon, “Omongkela, Guru.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:41">41</span>
<span class="add">Uji Yesus</span>, “Ado duo wong yang beutang ke sikok wong yang minjemke dóétnyo. Yang sikok beutang sebesak gaji duo taón, trós yang sikoknyo lagi beutang sebesak gaji duo bulan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">gaji duo taón, … gaji duo bulan: </char><span class="ft">Teks asli iola “500 dinar” trós “50 dinar”. Di kerajaan Romawi, sikok dóét </span><span class="tl">dinar</span> samo nilainyo dengen upa seari gawe tukang.</note>. <span class="v" id="LUK 7:42">42</span>Pas dio wong dak pacak mbayarnyo, wong yang minjemke dóét tu ngapós utang-utangnyo. Jadi yang mano di antaro dio wong yang lebé ngaséhi wong <span class="add">yang ngenjók pinjeman tadi</span>?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:43">43</span>Uji Simon, “Nórót aku, wong yang lebé banyak diapóske utangnyo.”</div>
<div class="p">Uji Yesus, “Bener nian uji kau tu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:44">44</span>Laju Yesus nole ke betino tu sambél ngomong ke Simon cak ini, “Simon, kau jingok dak betino ni? Pas Aku masók ke ruma kau, kau idak ngenjókke banyu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ngenjókke banyu: </char><span class="ft">Biasonyo tuan ruma nyedioke banyu supayo tamunyo pacak nyuci sekel pas nak masók ruma. Tapi Simon ni idak sopan nian soalnyo dio idak nyedioke banyu tu óntók Yesus.</span></note> óntók <span class="add">mbasó</span> sekel Aku, tapi dio mbasó sekel Aku makek banyu matonyo trós dilapnyo makek rambótnyo. <span class="v" id="LUK 7:45">45</span>Kau idak nyambót Aku dengen ciuman<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyambót Aku dengen ciuman: </char><span class="ft">Ini ni caro biaso óntók lanang dalem budayo Ibrani óntók saléng nyambót.</span></note>, tapi pas Aku masók ke sini dio dak brenti nyiumi sekel Aku. <span class="v" id="LUK 7:46">46</span>Kau idak minyak'i palak Aku<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">minyak'i palak Aku: </char><span class="ft">Dalem budayo Ibrani, ngusap palak makek minyak wangi iola caro óntók mulyoke tamu.</span></note>, tapi dio minyak'i sekel Aku makek minyak wangi. <span class="v" id="LUK 7:47">47</span>Ole karno tu, Aku enjók tau kau, duso-dusonyo yang banyak tu la diampóni, jadi banyak pulok dio ngaséhi. Tapi wong yang sedikit diampóni, sedikit pulok dio ngaséhi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:48">48</span>Laju uji Yesus ke betino tu, “Duso-duso kau la diampóni.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:49">49</span>Trós wong-wong yang makan samo dio mulai ngomong di jeró atinyo cak ini, “Siapola dio ni sampe-sampe ngampóni duso?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 7:50">50</span>Laju uji Yesus ke betino tu, “Iman kau la nyelametke kau. Pegila dengen damai.”</div>

<chapter number="8" sid="LUK 8" style="c"></chapter>
<div class="s2">Betino-betino yang mbantu Yesus samo móréd-móréd-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:1">1</span>Dak lamo abés tu, Yesus pegi bekeléléng ke kota-kota jugo dósón-dósón óntók becerama jugo mbritoke kabar baék amen <char style="w">Kerajaan Allah</char> dateng. Keduo belas móréd-Nyo jugo melok samo Dio, <span class="v" id="LUK 8:2">2</span>cak itu jugo beberapo betino yang la disembóke dari <char lemma="setan" style="w">setan-setan</char> jugo dari macem-macem penyakét. <span class="add">Betino-betino tu iola</span> Mariam yang disebót Magdalena (yang dari dalem dirinyo perna dimetuke tójó setan), <span class="v" id="LUK 8:3">3</span>Yohana bini Kusa (kepalak pengórós istana <char style="w">Herodes</char>), samo Susana jugo banyak betino laénnyo lagi. Betino-betino ni mbantu rombongan Yesus makek harto dio wong dewek.</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal caro ndenger pirman Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:4">4</span>Pas wong banyak bekómpól jugo wong-wong dari bemacem-macem kota dateng ke Yesus, Dio ngomong ke dio wong makek peumpamoan. <span class="v" id="LUK 8:5">5</span>Uji-Nyo, “Ado sikok penabór bébét yang metu óntók nebarke bebétnyo. Pas ditebarkenyo, sebagéan bébét tu nyampak di pénggér jalan, laju dipijak'i ole wong-wong jugo dimakani ole bóróng-bóróng sampe abés. <span class="v" id="LUK 8:6">6</span>Sebagéan lagi nyampak di tempat yang bebatu. Bébét tu tómbó, tapi abés tu jadi keréng karno tananyo tu dak katek banyu. <span class="v" id="LUK 8:7">7</span>Trós, sebagéan lagi nyampak di tenga-tenga semak duri. Semak-semak tu tómbó besamo dengen bébét tu, trós nyepét bébét tadi. <span class="v" id="LUK 8:8">8</span>Sementaro bébét yang laénnyo nyampak di tana yang bagós. Bébét tu tómbó trós ngasélke bua seratós kali lipet.”</div>
<div class="p">Abés ngomong cak itu, Yesus mekék, “Siapo yang punyo kópéng, dengerkela!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:9">9</span>Laju móréd-móréd-Nyo ni betanyo ke Yesus, “Apo maksód dari peumpamoan tu?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:10">10</span>Uji Yesus, “Ke kamu la dienjókke hikmah óntók tau resio-resio <char style="w">Kerajaan Allah</char>. Tapi ke wong-wong laén pasal tu dibritoke dalem peumpamoan supayo,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Mugola dio wong nyingok,</div>
<div class="q2">tapi dio wong dak nyingok.</div>
<div class="q1">Trós mugola dio wong denger,</div>
<div class="q2">tapi dio wong dak ngerti.’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 6:9">Yesaya 6:9</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:11">11</span>“Inila arti peumpamoan tu: Bébét tu iola pirman Allah. <span class="v" id="LUK 8:12">12</span>Bébét yang nyampak di pénggér jalan tu iola pasal wong-wong yang ndengerke <span class="add">pirman tu</span>, tapi abés tu Éblés dateng trós ngambék pirman tu dari jeró ati dio wong, supayo dio wong jangan pecayo trós diselametke.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:13">13</span>“Trós bébét yang nyampak di tempat yang bebatu iola pasal wong-wong yang ndengerke pirman trós nerimonyo dengen seneng, tapi pirman tu idak beakar di ati dio wong<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Pirman tu idak beakar di ati dio wong: </char><span class="ft">Teks asli iola “dio wong dak katek akar”.</span></note>. Dio wong cuman pecayo óntók sementaro waktu bae, trós pas pencoboan dateng, dio wong langsóng murtad.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:14">14</span>“Bébét yang nyampak di antaro semak duri tu iola pasal wong-wong yang ndengerke pirman, tapi pas nyalani keédópannyo, dio wong tejepét kekuatéran, kekayoan, jugo kesenengan édóp, sampe-sampe dio wong dak ngasélke bua yang mateng.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:15">15</span>“Sementaro bébét yang nyampak di tana yang bagós iola pasal wong-wong yang ndengerke pirman tu, trós jugo bepegang tegu di jeró ati yang jójór jugo baék<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Sementaro … jójór jugo baék: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “Sementaro bébét yang campak di tana yang bagós tu iola pasal wong-wong yang ndenger pirman tu dengen ati yang jójór jugo baék, trós jugo bepegang tegu samo pirman tu”.</span></note>. Jadi dalem kesabaran tu dio wong ngasélke bua.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:16">16</span>“Dak katek wong yang ngédópke lampu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">lampu: </char><span class="ft">Peumpamoan ni pasal ajaran Yesus trós caro wong nganggépinyo.</span></note>, trós ditótópnyo makek gentong apo dak tu ditarok di bawa tempat tédók. Tapi pasti wong narok lampu tu di cagak lampu, supayo wong-wong yang masók <span class="add">ke jeró ruma pacak</span> nyingok terangnyo. <span class="v" id="LUK 8:17">17</span>Soalnyo dak katek sikok bae yang tesingit yang dak bakal tejingok, trós dak katek sikok resio bae yang dak bakal ketauan jugo dinyatoke. <span class="v" id="LUK 8:18">18</span>Jadi, peratikela baék-baék cakmano caro kamu ndenger <span class="add">ajaran Aku</span>. Soalnyo siapo yang punyo, ke dio bakal ditambake. Tapi siapo yang dak punyo, dari dio bakal diambék apo yang dio anggep méléknyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:19">19</span>Abés tu, emak samo dólór-dólór-Nyo Yesus dateng ke Dio, tapi dio wong dak pacak marak'i Yesus karno banyak nian wong di sano. <span class="v" id="LUK 8:20">20</span>Trós dienjók tau ke Yesus, “Emak samo dólór-dólór Kau la tegak di jabo, nak betemu samo Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:21">21</span>Tapi uji Yesus ke dio wong, “Wong-wong yang ndengerke pirman Allah trós ngelakukenyo, dio wongla yang jadi emak samo dólór-dólór aku.”</div>
<div class="s2">Yesus ngeredake angin besak</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:22">22</span>Pas kapan ari, Yesus naék ke jeró perau ketek besamo móréd-móréd-Nyo, trós uji Yesus ke dio wong, “Payola kito pegi ke sebrang danau<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">danau: </char><span class="ft">Ini ni </span><char style="w">Danau Galilea</char>, yang luasnyo 166 km<span class="ord">2</span>.</note>.” Trós dio wong pegi belayar ke sebrang.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:23">23</span>Pas dio wong lagi belayar, Yesus ni tetédók. <span class="add">Tibo-tibo</span>, angin besak dateng ke danau. Banyu masók ke jeró perau tu, trós dio wong ado dalem bahayo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:24">24</span>Laju móréd-móréd Yesus ni dateng mbangóni-Nyo. Uji dio wong ke Yesus, “Tuan, Tuan! Kito ni la nak mati!”</div>
<div class="p">Laju Yesus bangón trós nyegak angin jugo ombak yang ngamók tu. Abés tu, angin samo ombak tu brenti, trós danau tu jadi tenang.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:25">25</span>Uji Yesus ke dio wong, “Di mano nian iman kamu tu?”</div>
<div class="p">Dio wong takót jugo heran, trós dio wong saléng ngomong, “Siapo nian wong ni, sampe-sampe angin samo ombak nóróti prénto-Nyo?”</div>
<div class="s2">Yesus ngósér setan-setan dari wong yang bukan Yahudi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:26">26</span>Abés tu Yesus samo móréd-móréd-Nyo sampe di daera wong Gerasa<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Gerasa: </char><span class="ft">Tempat ni iola daera besak di sebela timur Sungi Yordan. Wong-wong daera tu dianggep kapér ole wong-wong Yahudi.</span></note>, yang ado di sebrang Galilea. <span class="v" id="LUK 8:27">27</span>Pas Yesus tórón ke darat, Dio didatengi ole sikok lanang dari kota tu yang kesórópan ole setan-setan. Wong tu la lamo dak makek baju jugo idak tinggal di ruma, melaénke di kóbóran.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:28">28</span>Pas lanang tu nyingok Yesus, dio mekék trós sójód di adepan-Nyo sambél bejerét, “Apo órósan Kau samo aku, ói Yesus Anak-Nyo Allah Yang Mahabesak? Aku mintak nian samo Kau, jangan sikso aku!” <span class="v" id="LUK 8:29">29</span>Dio ngomong cak itu karno Yesus la ngongkon setan tu óntók metu dari wong tu. Seréng nian setan tu nguasoinyo, sampe-sampe óntók nyagonyo dio harós dipasóng jugo dirante. Tapi, rante-rante tu dipótóskenyo, trós dio digawak ole setan tu ke tempat-tempat sunyi.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:30">30</span>Uji Yesus ke wong tu, “Siapo namo kau?”</div>
<div class="p">Uji dio, “Pasókan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Pasókan: </char><span class="ft">Baso aslinyo iola </span><span class="tl">Legion.</span> Itu tu istila dari baso Latén yang nónjókke sikok pasókan Romawi dari ribuan tentra. Pecaknyo setan-setan ni ngambék istila tu óntók jadi panggélannyo pas ngerasók'i wong tu. Ini bukan namo asli dari wong yang kesórópan tu.</note>,” soalnyo banyak nian setan yang masók ke dalem diri wong tu. <span class="v" id="LUK 8:31">31</span>Setan-setan tu mohon nian ke Yesus supayo jangan ngongkon dio wong masók ke jeró jurang maót.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:32">32</span>Dak jaó dari tempat tu, ado segerombolan babi yang banyak nian yang lagi nyari makan di parak <span class="add">kaki</span> gónóng. Setan-setan tu mintak ke Yesus supayo dio wong bole masók ke babi-babi tu. Trós Yesus ngabólke pintak'an dio wong. <span class="v" id="LUK 8:33">33</span>Laju setan-setan tu metu dari lanang tadi, trós masók ke babi-babi tu. Gerombolan babi tu terjón dari pénggéran ke dalem danau tu trós mati tenggelem.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:34">34</span>Pas penjago-penjago babi tu nyingok apo yang la tejadi, dio wong lari trós ngenjóktauke pasal tu ke kota jugo ke dósón-dósón di daera tu. <span class="v" id="LUK 8:35">35</span>Laju wong-wong metu óntók nyingok apo yang la tejadi. Dio wong tu ndatengi Yesus, trós nyingok lanang yang la ditinggalke setan-setan tu lagi dódók di parak sekel Yesus. Dio la bebaju trós la waras lagi. Laju dio wong ketakótan. <span class="v" id="LUK 8:36">36</span>Wong-wong yang la nyingok kejadian tu ngenjóktauke wong-wong laén cakmano lanang yang kesórópan setan tadi disembóke. <span class="v" id="LUK 8:37">37</span>Laju wong-wong dari slóró daera Gerasa tu mintak ke Yesus supayo Dio ninggalke dio wong, soalnyo dio wong ni ketakótan nian. Jadi, Yesus naék ke pócók perau trós balék <span class="add">ke sebrang danau.</span></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:38">38</span>
<span class="add">Tapi sebelóm Dio pegi,</span> lanang yang la ditinggalke setan-setan tadi mintak nian ke Yesus supayo dio diboleke melok dengen Yesus, tapi Yesus ni ngongkon dio balék. Uji Yesus, <span class="v" id="LUK 8:39">39</span>“Balékla ke ruma kau trós enjóktaukela slóró yang la dilakuke Allah ke kau.”</div>
<div class="p">Laju lanang tu pegi bekeléléng ke setiap kota <span class="add">di daera tu</span>, trós nyeritoke slóró yang la dilakuke Yesus ke dio.</div>
<div class="s2">Yesus mbangkétke anak Yairus jugo nyembóke sikok betino yang sakét pendarahan</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:40">40</span>Pas Yesus balék ke sebrang danau, banyak wong nyambót Dio soalnyo wong-wong tu la nunggui Dio. <span class="v" id="LUK 8:41">41</span>Ternyato, sikok pemémpén ruma ibada Yahudi yang benamo Yairus dateng trós sójód di adepan Yesus. Dio mintak nian supayo Yesus dateng ke rumanyo <span class="v" id="LUK 8:42">42</span>karno anaknyo yang betino lagi sakét para trós ampér mati. Budak tu iola anak betino dio sikok-sikoknyo, trós ómórnyo kurang lebé duo belas taón.</div>
<div class="p">Pas pejalanan nuju ke ruma Yairus, Yesus dikerómóni banyak wong yang bedesék-desékan. <span class="v" id="LUK 8:43">43</span>Trós ado sikok betino yang la duo belas taón lamonyo punyo penyakét pendarahan. Dio la ngabéske dóét samo slóró hartonyo óntók berobat ke tabéb-tabéb, tapi siapo bae dak pacak nyembóke penyakétnyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:44">44</span>Betino tu marak'i Yesus dari belakang, trós nyentu ójóng juba-Nyo. Langsóng bae pendarahannyo brenti.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:45">45</span>Uji Yesus, “Siapo yang nyentu Aku?”</div>
<div class="p">Tapi katek yang ngaku, trós Petrus ngomong cak ini, “Tuan, bukannyo wong banyak ni bedesék-desékan ngerómóni Kau?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:46">46</span>Uji Yesus, “Ado wong yang la nyentu Aku, soalnyo Aku ngeraso ado kekuatan yang metu dari diri Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:47">47</span>Pas betino tu nyingok amen apo yang dilakukenyo tu dak pacak diresioke, dio dateng dengen gemeteran trós sójód di adepan Yesus. Trós di depan galo-galo wong <span class="add">yang ado di situ</span>, dio nyeritoke ngapo dio nyentu baju Yesus trós cakmano dio langsóng sembó.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:48">48</span>Trós uji Yesus, “Ói Anakku, iman kau la nyembóke<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyembóke: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “nyelametke”.</span></note> kau. Balékla dengen damai!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:49">49</span>Pas Yesus masé ngomong, wong dari ruma Yairus<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Yairus: </char><span class="ft">Teks asli iola “pemémpén ruma ibada”.</span></note> dateng. Ujinyo, “Anak kau la mati. Dak usa lagi nyaroke Guru.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:50">50</span>Omongan tu didenger ole Yesus. Trós uji Yesus ke Yairus, “Dak usa takót. Pecayo bae, trós anak kau bakal sembó!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:51">51</span>Pas sampe di ruma Yairus, Yesus dak mboleke wong-wong masók samo Dio, kecuali Petrus, Yahya, samo Yakób, jugo aba samo emak budak tu. <span class="v" id="LUK 8:52">52</span>Galo-galo wong nangis trós ngeratepi budak tu. Tapi uji Yesus <span class="add">ke dio wong</span>, “Dak usa tangisi budak ni. Dio ni dak mati, tapi tédók.” <span class="v" id="LUK 8:53">53</span>Dio wong ngetawoi Yesus, soalnyo dio wong tau amen budak tu la mati.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 8:54">54</span>Abés tu, Yesus nyekel tangan budak tu, trós ngomong cak ini, “Ói Nak, bangónla!” <span class="v" id="LUK 8:55">55</span>Laju nyawo budak tu balék lagi, trós pas itu jugo dio langsóng bangón. Yesus ngongkon <span class="add">wong tuonyo</span> supayo budak tu dienjók makan. <span class="v" id="LUK 8:56">56</span>Aba samo emak budak tu dak nyangko nian, tapi Yesus nyóró dio wong, uji-Nyo, “Jangan enjóktauke pasal ini ke siapo-siapo.”</div>

<chapter number="9" sid="LUK 9" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngótós duo belas móréd-Nyo</div>
<div class="r">(<ref loc="MAT 10:5-15">Matius 10:5-15</ref>; <ref loc="MRK 6:7-13">Markós 6:7-13</ref>)</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:1">1</span>Yesus manggél keduo belas móréd-Nyo, trós ngenjók dio wong kekuatan jugo kuaso óntók <span class="add">ngósér</span> slóró setan, jugo óntók nyembóke macem-macem penyakét. <span class="v" id="LUK 9:2">2</span>Yesus ngótós dio wong óntók mbritoke amen <char style="w">Kerajaan Allah</char> <span class="add">dateng</span>, jugo óntók nyembóke wong sakét.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:3">3</span>Uji Yesus ke dio wong, “Dak usa gawak apo-apo pas pejalanan kamu. Jangan gawak tongkat, buntelan, pajóan, dóét, apo duo ékok baju. <span class="v" id="LUK 9:4">4</span>Amen kamu masók ke ruma wong, tinggalla di situ sampe kamu pegi dari daera tu. <span class="v" id="LUK 9:5">5</span>Trós di mano bae wong-wong dak nerimo kamu, kibaskela debu dari sekel kamu pas kamu pegi dari dósón tu, óntók jadi kesaksian ke dio wong<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kibaskela debu dari sekel kamu … óntók jadi kesaksian ke dio wong: </char><span class="ft">Dalem budayo Ibrani, tindakan ni maksódnyo wong-wong yang ado di dósón tu bakal dihókóm Allah amen dio wong dak betobat. Dalem ayat ni tindakan tu jugo nónjókke amen keselametan wong-wong tu bukan tanggóng jawab móréd-móréd Yesus lagi.</span></note>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:6">6</span>Laju móréd-móréd tu berangkat trós pegi ke slóró dósón. Dio wong ni mbritoke <char style="w">Kabar Baék</char> trós nyembóke wong-wong sakét di mano-mano.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:7">7</span>Trós <char style="w">Herodes</char>, rajo daera <span class="add">Galilea</span>, denger slóró pasal yang la tejadi. Laju dio ni kebingungan, soalnyo ado wong-wong yang ngomong amen Nabi <char lemma="Yahya Pembaptés" style="w">Yahya</char> <span class="add">Pembaptés</span> la édóp lagi dari antaro wong mati. <span class="v" id="LUK 9:8">8</span>Ado jugo yang ngomong amen <char lemma="Elias, Nabi" style="w">Nabi Elias</char> la móncól lagi. Sementaro ado yang laén lagi ngomong, “Sikok nabi dari jaman bingen la édóp lagi.” <span class="v" id="LUK 9:9">9</span>Tapi uji Herodes, “Yahya la aku tebas palaknyo, tapi siapo sebenernyo wong ni, yang la ngelakuke pasal-pasal yang aku denger tu?” Laju, Herodes nyobo supayo pacak betemu dengen Yesus.</div>
<div class="s2">Yesus ngenjók makan lebé dari limo ribu wong</div>
<div class="r">(<ref loc="MRK 6:30-44">Markós 6:30-44</ref>)</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:10">10</span>Seabés rosul-rosul tu balék, dio wong nyritoke ke Yesus slóró yang la dio wong lakuke. Laju, Yesus gawak dio wong óntók nyéngkér ke <span class="add">sikok tempat tepencél di parak</span> sikok kota yang benamo <char style="w">Betsaida</char>. <span class="v" id="LUK 9:11">11</span>Tapi, pas wong-wong tau amen Yesus nyéngkér<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">amen Yesus nyéngkér: </char><span class="ft">Teks asli iola “pasal tu”.</span></note>, dio wong melok'i-Nyo. Yesus nyambót dio wong trós ngomong ke dio wong pasal <char style="w">Kerajaan Allah</char>. Trós setiap wong yang bótó kesembóan, disembóke-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:12">12</span>Pas ari la mulai gelep, keduo belas pengékót-Nyo dateng ke Dio trós ngomong cak ini, “Kongkonla wong banyak ni balék, supayo dio wong pegi ke dósón-dósón samo kampóng-kampóng di parak sini óntók ndapetke pajóan jugo tempat óntók nginep, soalnyo kito ni di tempat yang sepi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:13">13</span>Tapi uji Yesus, “Kamu bae yang ngenjók dio wong makan!”</div>
<div class="p">Uji dio wong, “Kami cuman punyo limo ékok roti samo duo ékok iwak, kecuali sekironyo kami pacak pegi beli pajóan óntók slóró wong ni.” <span class="v" id="LUK 9:14">14</span><span class="add">Soalnyo</span> jumla lanangnyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">jumla lanang: </char><span class="ft">Pecak cerito yang ado di </span><span class="xt"><ref loc="MAT 14:21">Matius 14:21</ref></span>, ado jugo betino-betino samo budak-budak yang melok makan, tapi cuman lanang bae yang diétóng.</note> <span class="add">bae</span> yang ado di situ kiro-kiro limo ribu wong.</div>
<div class="p">Laju uji Yesus ke móréd-móréd-Nyo, “Kongkonla dio wong tu dódók bekelompok, kiro-kiro sekelompok tu limo póló wong.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:15">15</span>Móréd-móréd-Nyo ni ngelakukenyo, trós galo-galo wong tu dódók. <span class="v" id="LUK 9:16">16</span>Laju, Yesus ngambék limo ékok roti samo duo ékok iwak tu, trós sambél nyungak ke langét Dio ngucap sókór. Trós roti tu dibelah-belah-Nyo, abés tu dienjók ke móréd-móréd-Nyo óntók dibagé-bagé ke wong banyak tu. <span class="v" id="LUK 9:17">17</span>Trós galo-galo wong tu makan sampe kenyang. Abés tu, siso-sisonyo dikómpólke, mala besiso duo belas bakól.</div>
<div class="s2">Petrus ngakui Yesus iola Wong Yang Dilanték Allah, trós Yesus ngenjóktauke amen melok Dio tu saro</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:18">18</span>Kapan ari, pas Yesus lagi bedoa dewek'an, móréd-móréd-Nyo ni ado besamo dengen Dio. Laju, Yesus nanyo ke dio wong, “Amen uji wong-wong, siapo Aku ni?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:19">19</span>Dio wong nyimbat, “ ‘<char style="w">Yahya Pembaptés</char>’, tapi yang laén ngomong ‘<char lemma="Elias, Nabi" style="w">Elias</char>’, trós yang laén lagi ngomong, ‘Sala sikok dari nabi-nabi jaman bingen yang édóp lagi.’ ”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:20">20</span>Uji Yesus lagi ke dio wong, “Tapi amen uji kamu, siapo Aku ini?”</div>
<div class="p">Uji Petrus, “<char style="w">Wong Yang Dilanték</char> Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:21">21</span>Laju, Yesus ngelarang supayo dio wong idak ngenjóktauke pasal ni ke siapo bae.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:22">22</span>Uji Yesus, “<char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> harós ngalami banyak kesaroan. Dio harós ditolak ole pemémpén-pemémpén, ketuo-ketuo imam, jugo ahli-ahli Kitab Suci. Dio harós dibunu, tapi pas ari yang ketigo Dio bakal dibangkétke.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:23">23</span>Uji Yesus ke slóró wong yang ado di situ, “Siapo yang nak melok Aku, dio harós nyangkal dirinyo dewek, mékól salébnyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">mékól salébnyo: </char><span class="ft">Pas jaman Yesus, wong yang bakal disalébke harós mékól salébnyo dewek sampe ke tempat hókóman mati. Maksódnyo kito harós rela jugo siap mendrito sampe mati óntók melok Yesus.</span></note> tiap ari, trós melok Aku. <span class="v" id="LUK 9:24">24</span>Soalnyo siapo yang nak nyelametke nyawonyo, dio bakal keilangan nyawonyo, tapi siapo yang keilangan nyawonyo karno Aku, dio yang bakal nyelametke nyawonyo. <span class="v" id="LUK 9:25">25</span>Katek gunonyo amen sikok wong ndapetke slóró dunio ni, tapi dio dewek mati trós ngerugike dirinyo. <span class="v" id="LUK 9:26">26</span>Siapo bae yang ngeraso malu <span class="add">ngakui</span> Aku apo <span class="add">ngakui</span> omongan Aku, Anak Manusio tu jugo bakal malu <span class="add">ngakuinyo</span> pas Dio kagek dateng dalem kemulyoan-Nyo dewek jugo dalem kemulyoan Aba-Nyo besamo-samo dengen kemulyoan malekat-malekat-Nyo yang suci. <span class="v" id="LUK 9:27">27</span>Aku enjók tau kamu nian-nian, di antaro wong-wong yang ado di sini, ado yang idak bakal mati sebelóm dio wong nyingok <char style="w">Kerajaan Allah</char> <span class="add">di dunio ni</span>.”</div>
<div class="s2">Yesus lebé mulyo daripado Nabi Musa jugo Nabi Elias</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:28">28</span>Kiro-kiro lapan ari seabés Yesus la ngomong galo-galonyo tu, Dio ngajak Petrus, Yahya, samo Yakób naék ke sikok gónóng óntók bedoa. <span class="v" id="LUK 9:29">29</span>Sementaro Yesus bedoa, penampakan rai-Nyo beroba, trós baju-Nyo jadi póté becahayo. <span class="v" id="LUK 9:30">30</span>Laju ado duo wong yang lagi ngomong samo Dio. Wong-wong tu iola <char lemma="Musa, Nabi" style="w">Nabi Musa</char> samo <char lemma="Elias, Nabi" style="w">Nabi Elias</char>. <span class="v" id="LUK 9:31">31</span>Wong beduo tu tejingok di jeró cahayo dari surgo. Dio wong ngomong pasal kematian Yesus yang bakal dituntaske di Yerusalem. <span class="v" id="LUK 9:32">32</span>Pas waktu tu, Petrus samo kawan-kawannyo lagi tetédók lelep<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tetédók lelep: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “Petrus samo kawan-kawannyo ni ngantók nian.”</span></note>. Pas dio wong tebangón, dio wong ni nyingok kemulyoan Yesus jugo keduo wong yang lagi tegak samo Dio.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:33">33</span>Pas keduo wong tu nak ninggalke Yesus, Petrus ni ngomong ke Yesus, ujinyo, “Tuan, lemak nian kami ado di sini. Biarkela kami negakke tigo kemah: sikok óntók Tuan, sikok óntók Musa, trós sikok óntók Elias.” Petrus ni dak sadar apo yang diomongkenyo tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:34">34</span>Sementaro dio ngomong, awan tórón nódóngi dio wong galo<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="EXO 24:15-18">Pembebasan 24:15-18</ref>; <ref loc="EXO 40:29">40:29</ref></span></note>, trós dio wong jadi takót pas masók ke jeró awan tu. <span class="v" id="LUK 9:35">35</span>Trós, dari awan tu tedenger suaro yang ngomong cak ini, “Inila Anak Aku<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 2:7">Saér Nyanyian 2:7</ref></span></note> yang la Aku pélé<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Anak Aku yang la Aku pélé: </char><span class="ft">Ado jugo beberapo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Anak Aku yang Aku kaséhi”.</span></note><note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 42:1">Yesaya 42:1</ref></span></note>. Dengerkela Dio!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:36">36</span>Pas suaro tu tedenger, yang kejingok'an cuman Yesus dewek'an. Móréd-móréd-Nyo ni diem bae. Pas ari-ari tu dio wong idak ngenjók tau ke siapo-siapo pasal apo yang la dio wong jingok.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke sikok budak lanang yang kesórópan setan</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:37">37</span>Besoknyo, pas dio wong la tórón dari gónóng tu, banyak nian yang dateng nemui Yesus. <span class="v" id="LUK 9:38">38</span>Tibo-tibo di antaro wong banyak tu ado sikok lanang yang mekék, ujinyo, “Guru, aku mintak nian Kau dateng nyingok anak aku. Dio tu anak aku sikok-sikoknyo. <span class="v" id="LUK 9:39">39</span>Ado setan yang sewaktu-waktu nyerang dio, sampe-sampe dio ni mekék tibo-tibo. Setan tu ngoncang-ngoncangke badan budak tu, sampe-sampe metu bóé dari mólótnyo. Ro tu nyikso budak tu terós-terósan, jugo dak galak metu dari budak tu. <span class="v" id="LUK 9:40">40</span>Aku la mintak móréd-móréd Kau óntók ngósér setan tu, tapi dio wong dak pacak.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:41">41</span>Yesus nyawab, “Ói kamu angkatan yang dak pecayo jugo sesat! Berapo lamo lagi Aku harós besamo-samo dengen kamu trós besabar samo kamu? Gawakla anak kau tu ke sini!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:42">42</span>Pas budak tu lagi digawak ke Yesus, setan tu mbanténg budak tu ke tana trós ngoncang-ngoncangke badannyo kuat nian. Tapi Yesus nyegak ro jahat tu, nyembóke budak tu, trós mbalékkenyo lagi ke abanyo. <span class="v" id="LUK 9:43">43</span>Slóró wong yang ado di situ takjób karno besak nian kuaso Allah.</div>
<div class="p">Sementaro slóró wong masé tepelongok pasal apo yang dilakuke ole Yesus, Dio ngomong ke móréd-móréd-Nyo. Uji-Nyo, <span class="v" id="LUK 9:44">44</span>“Dengerkela nian omongan Aku ni: Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo bakal diserake ke tangan manusio.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:45">45</span>Tapi, dio wong ni dak ngerti maksód dari kato-kato tu soalnyo pasal tu tesingit óntók dio wong sampe-sampe dio wong dak pacak ngerti maksódnyo. Trós, dio wong ni takót nanyoke pasal tu ke Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:46">46</span>Di antaro móréd-móréd Yesus ni témból pedebatan pasal siapo yang tebesak di antaro dio wong. <span class="v" id="LUK 9:47">47</span>Yesus tau pasal pékéran dio wong, laju Dio ngambék sikok budak kecik trós naroknyo di sampéng Dio. <span class="v" id="LUK 9:48">48</span>Uji Yesus ke dio wong, “Siapo bae yang nerimo <span class="add">jugo ngelayani</span> budak kecik ni karno Aku, bearti Aku yang diterimo wong tu. Trós siapo yang nerimo Aku, bearti wong tu nerimo Dio yang ngótós Aku. Soalnyo yang tekecik di antaro kamu galo, dio tula yang tebesak.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:49">49</span>Trós uji Yahya, “Tuan, kami nyingok sikok wong ngósér setan makek namo Kau. Kami ngalangi dio, karno dio tu dak melok dengen kito.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:50">50</span>Tapi, uji Yesus ke Yahya, “Jangan ngalangi dio, karno siapo bae yang idak ngelawan kamu, wong tu ado di piak kamu.”</div>
<div class="s1">Yesus nuju Yerusalem</div>
<div class="s2">Yesus ditolak pas bejalan ke Yerusalem</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:51">51</span>Pas la ampér waktunyo óntók Yesus diangkat ke surgo, Dio mantepke ati-Nyo óntók pegi ke Yerusalem. <span class="v" id="LUK 9:52">52</span>Dio ngongkon beberapo ótósan-ótósan-Nyo óntók ndului-Nyo. Laju, wong-wong tu pegi trós masók ke sikok dósón di daera <char style="w">Samaria</char> supayo nyiapke <span class="add">galo-galonyo</span> óntók Dio. <span class="v" id="LUK 9:53">53</span>Wong-wong di dósón tu dak nerimo Yesus, soalnyo Yesus la mantep pegi ke Yerusalem.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:54">54</span>Pas Yakób samo Yahya, móréd-móréd Yesus, nyingok pasal tu, dio wong ngomong cak ini, “Tuan, apo Tuan galak supayo kami mintak api tórón dari langét óntók matike dio wong?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:55">55</span>Tapi, Yesus ni nole trós negór dio wong. <span class="v" id="LUK 9:56">56</span>Laju, Yesus samo móréd-móréd-Nyo ni pegi ke dósón laén.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:57">57</span>Sementaro dio wong lagi di tenga pejalanan, ado sikok wong yang ngomong ke Yesus, “Aku nak melok Kau ke mano bae Kau pegi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:58">58</span>Uji Yesus ke wong tu, “Anjéng utan ado sarangnyo, bóróng-bóróng ado sarangnyo, tapi <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> dak katek tempat óntók narokke palak-Nyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:59">59</span>Trós Yesus ngomong samo wong yang laén, “Melokla Aku.”</div>
<div class="p">Tapi uji wong tu, “Éjénkela aku pegi óntók ngóbórke aba aku dóken.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:60">60</span>Uji Yesus ke wong tu, “Biarla wong mati ngóbórke wong mati<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Biarla wong mati ngóbórke wong mati: </char><span class="ft">Di sini wong yang dak nerimo keédópan rohani yang ditawarke Yesus digambarke pecak wong mati. Jadi wong mati yang ngóbórke wong mati di ayat ni iola wong yang idak mélé melok'i Yesus. Nórót Yesus, katek yang lebé penténg selaén melok'i Dio. Mala pasal-pasal yang penténg nian di dunio ni idak lebé penténg dari pasal melok'i Yesus.</span></note>, tapi kau pegila, britokela <char style="w">Kerajaan Allah</char>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:61">61</span>Ado jugo yang laén ngomong cak ini, “Aku nak melok Kau, Tuan, tapi éjénkela aku bepamitan dóken ke wong-wong di ruma.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 9:62">62</span>Trós uji Yesus ke wong tu, “Wong yang la siap mbajak tapi terós bae nole ke belakang, wong tu dak beguno óntók <char style="w">Kerajaan Allah</char>.”</div>

<chapter number="10" sid="LUK 10" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngótós tójó póló móréd-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:1">1</span>Abés tu, Tuan <span class="add">kito</span> nónjók tójó póló<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tójó póló: </char><span class="ft">Dalem beberapo naska laén dari kitab ni, tetólés “tójó póló duo”.</span></note> móréd-Nyo yang laén, trós ngótós dio wong pegi beduo-duo ndului Dio ke setiap kota jugo tempat yang bakal didatengi-Nyo. <span class="v" id="LUK 10:2">2</span>Uji Yesus ke dio wong, “Asél panen banyak, tapi tukangnyo cuman dikit. Ole karno tu, mintakla samo Tuan pemélék asél panen tu, supayo Dio ngongkon lebé banyak tukang óntók masók ke kebon-Nyo. <span class="v" id="LUK 10:3">3</span>Pegila kamu. Aku ngótós kamu tu pecak anak domba yang ado di tenga-tenga serigalo. <span class="v" id="LUK 10:4">4</span>Dak usa gawak kelepe, buntelan, apo selop. Trós selamo dalem pejalanan, dak usala basa-basi negór wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:5">5</span>“Sebelóm kamu masók ke ruma wong, ucapkela dóken, ‘Damai óntók ruma ni!’ <span class="v" id="LUK 10:6">6</span>Amen di jeró ruma tu ado sikok wong yang cinto damai<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">wong yang cinto damai: </char><span class="ft">Teks asli iola “anak damai”. Kato-kato ni pacak jugo diartike “wong yang nerimo damai Allah”.</span></note>, mangko damai kau bakal tinggal samo wong tu. Tapi amen dak katek, mangko damai tu bakal balék ke kamu lagi. <span class="v" id="LUK 10:7">7</span>Tinggalla di ruma tu, trós terimola setiap pajóan samo minuman yang dihidangke óntók kamu. Soalnyo wong yang begawe pantes ndapetke upanyo. Jangan bepinda-pinda ruma.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:8">8</span>“Amen kamu masók ke sikok kota trós dio wong nerimo kamu, makanla apo bae yang disedioke óntók kamu. <span class="v" id="LUK 10:9">9</span>Sembókela wong sakét yang ado di situ, trós omongkela ke dio wong, ‘Kerajaan Allah la parak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kerajaan Allah la parak: </char><span class="ft">Maksód omongan ni iola Kerajaan Allah la dateng karno pacak dirasoke liwat pelayanan Yesus samo móréd-móréd-Nyo. Kato-kato ni iola tando berkah óntók wong yang nerimonyo tapi jugo jadi tando hókóman óntók wong yang nolak Kerajaan tu.</span></note> ke kamu’. <span class="v" id="LUK 10:10">10</span>Tapi, pas kamu masók ke sikok kota trós wong-wong di situ dak nerimo kamu, pegila ke jalan-jalan kota tu trós omongkela cak ini, <span class="v" id="LUK 10:11">11</span>‘Mala debu dari kota kamu yang leket di sekel kami bae kami kibaske di adepan kamu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kami kibaske di adepan kamu: </char><span class="ft">Dalem budayo Ibrani, tindakan ni maksódnyo amen wong-wong yang nolak móréd-móréd Yesus samo pesen-Nyo pasal Kerajaan Allah tu bakal dihókóm Allah amen dio wong dak betobat.</span></note>. Tapi ingetla ini: Kerajaan Allah la parak.’ <span class="v" id="LUK 10:12">12</span>Aku ngomong ke kamu, pas ari kiamat, ajab Kota Sodom<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Sodom: </char><span class="ft">Kota Sodom diancórke Allah pas jaman Ibrahim karno wong-wongnyo jahat galo (jingok </span><span class="xt"><ref loc="GEN 19:24-28">Asal Mulo Dunio 19:24-28</ref></span>).</note> bakal lebé enteng daripado ajab kota <span class="add">yang nolak kamu</span> tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:13">13</span>“Celakola kau, ói Khorajim! Celakola kau, ói Betsaida<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Khorajim! … Betsaida!: </char><span class="ft">Kebanyakan pelayanan Yesus tejadi di parak kota Kapernaum yang jugo parak nian dengen kota Khorajim samo kota Betsaida. Wong-wong dari kota-kota ni galak nemui Yesus óntók ndenger ajaran-Nyo jugo kabar pasal mujijat-Nyo.</span></note>! Karno seandainyo di Tirus samo Sidon<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Tirus samo Sidon: </char><span class="ft">Keduo kota ni dihókóm Allah sebelóm jaman Yesus. (Jingok </span><span class="xt"><ref loc="AMO 1:9">Amos 1:9</ref></span>, <span class="xt"><ref loc="ISA 23:1-18">Yesaya 23:1-18</ref></span>, <span class="xt"><ref loc="JER 25:22">Yeremia 25:22</ref>; <ref loc="JER 47:4">47:4</ref></span>, <span class="xt"><ref loc="EZK 26-28">Yeheskiel 26–28</ref></span>.)</note> tejadi mujijat pecak yang tejadi di tempat kamu, mangko la lamo pendódók di kota-kota tu betobat trós makek kaén kabóng jugo dódók di pócók abu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kaén kabóng jugo dódók di pócók abu: </char><span class="ft">Kaén ni kasar pecak karóng goni yang dibékén dari bulu kambéng. Wong-wong pas jaman bingen makek kaén ni jugo dódók di pócók abu óntók nónjókke amen dio wong lagi bekabóng apo dak tu nónjókke amen dio wong la betobat dari duso-dusonyo.</span></note>. <span class="v" id="LUK 10:14">14</span>Tapi, pas ari kiamat, ajab óntók kota Tirus jugo kota Sidon bakal lebé enteng daripado ajab kamu. <span class="v" id="LUK 10:15">15</span>Cak itu pulok kau, ói Kapernaum!<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kapernaum: </char><span class="ft">Jingok catetan sekel “Khorajim … Betsaida” di ayat 13.</span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">“Apo iyo kau bakal ditinggike sampe ke surgo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">surgo: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “langét”.</span></note>?</div>
<div class="q1">Idak! Kau bakal ditórónke sampe ke alam kóbór.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 14:13">Yesaya 14:13</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:16">16</span>“Wong yang ndengerke kamu bearti dio ndengerke Aku, trós wong yang nolak kamu bearti dio nolak Aku. Wong yang nolak Aku bearti dio nolak yang ngótós Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:17">17</span>Abés tu, ketójó póló<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ketójó póló: </char><span class="ft">Dalem beberapo naska laén dari kitab ni, tetólés “tójó póló duo”.</span></note> pengékót Yesus ni balék dengen seneng ati. Uji dio wong, “Ya, Tuan, karno namo Kau, mala setan-setan nórót samo kami.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:18">18</span>Uji Yesus, “Aku nyingok <char style="w">Éblés</char> nyampak pecak kilat dari langét. <span class="v" id="LUK 10:19">19</span>Ói, Aku la ngenjók kuaso samo kamu óntók mijak ulo jugo kalajengkéng<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ulo jugo kalajengkéng: </char><span class="ft">Kato-kato ni jugo pacak dianggep kiasan óntók kuaso-kuaso jahat. (Jingok </span><span class="xt"><ref loc="PSA 91:13">Saér Nyanyian 91:13</ref></span>.)</note>. <span class="add">Aku ngenjók</span> kuaso yang lebé kuat dari slóró kuaso mósó tu, jadi dak bakal ado yang nyelakoi kamu. <span class="v" id="LUK 10:20">20</span>Mugola cak itu, jangan seneng karno setan-setan tu nóróti kamu, tapi senengla karno namo-namo kamu la tecatet di surgo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:21">21</span>Pas waktu tu jugo Yesus seneng nian dalem <char style="w">Ro Suci</char>. Trós, uji-Nyo, “Ya Aba, Tuan penguaso langét samo bumi, Aku muji Kau soalnyo Kau la nyingiti galo-galonyo ni dari wong-wong yang pinter jugo behikmah, tapi Kau la nónjókkenyo ke wong-wong kecik. Ya Aba, memang itula yang nyenengke Kau.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:22">22</span>“Galo-galonyo la dienjók ke Aku ole Aba <span class="add">Aku</span>. Dak katek sikok bae yang tau siapo Aku kecuali Aba <span class="add">Aku</span>. Trós yang tau siapo Aba <span class="add">Aku</span> cuman Aku samo wong-wong yang galak Aku kenalke samo Dio tu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:23">23</span>Yesus nole ke móréd-móréd-Nyo trós ngomong dengen dio wong secaro kósós. Uji-Nyo, “Senengla mato yang nyingok apo yang la kamu jingok. <span class="v" id="LUK 10:24">24</span>Aku ngomong ke kamu, banyak nabi samo rajo <span class="add">jaman bingen</span> nak nyingok apo yang la kamu jingok, tapi dio wong belóm pacak nyingoknyo <span class="add">waktu tu</span>. Dio wong nak denger apo yang kamu denger, tapi dio wong belóm pacak ndengernyo jugo.”</div>
<div class="s2">Yesus ngajari sikok Ahli Hókóm Musa amen Allah péngén kito ngaséhi siapo bae, temasók mósó kito</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:25">25</span>Kapan ari, sikok <char style="w">ahli Hókóm Musa</char> tegak óntók nguji Yesus. Ujinyo, “Ói Guru, apo yang harós aku lakuke supayo nerimo keédópan yang óntók selamo-lamonyo?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:26">26</span>Uji Yesus, “Apo yang tetólés di jeró Hókóm Musa? Apo yang kau baco di situ?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:27">27</span>Uji wong tu, “Kaséhila Allah<span class="ddg">, Tuhan kau, dengen segenep ati kau, dengen segenep jiwo kau, dengen segenep kekuatan kau, jugo dengen segenep akal budi kau. Selaén itu, kaséhila sesamo kau, samo pecak diri kau dewek.”</span></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:28">28</span>Uji Yesus ke wong tu, “Jawaban kau tu bener. Lakukela tu, trós kau bakal édóp.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:29">29</span>Tapi karno ahli Hókóm Musa nak nónjókke amen dirinyo la bener, laju dio ngomong ke Yesus, “Siapo yang dimaksód dengen sesamo aku?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:30">30</span>Uji Yesus, “Ado sikok lanang yang tórón dari Yerusalem<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tórón dari Yerusalem: </char><span class="ft">Ini ni iola ungkapan wong Yahudi yang bearti ‘balék dari Yerusalem’ karno kota tu dibangón di pócók bókét. Yeriko tu kiro-kiro 27 km dari Yerusalem ke ara timur laót, trós letaknyo 1.000 m lebé renda dari Yerusalem. Jalanannyo ni terjal, bebatu-batu, jugo sepi. Jadi perampok galak nyerang wong-wong yang liwat situ.</span></note> ke Yeriko. Di tenga jalan dio diserang ole perampok. Wong-wong tu ngerampok bajunyo trós ngebók'i dio, abés tu ninggalkenyo ampér mati. <span class="v" id="LUK 10:31">31</span>Dak sengajo, ado sikok <char style="w">imam</char> yang ngeliwati jalan tu. Pas dio nyingok wong tu, dio nyéngkér ke sebrang jalan. <span class="v" id="LUK 10:32">32</span>Cak itu jugo, ado sikok wong Lewi<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">wong Lewi: </char><span class="ft">Wong Lewi iola wong-wong dari suku Lewi tapi bukan ketórónan Harón. Dio wong mbantu imam di Ruma Agóng Allah, tapi idak bole melok nyembelé kórban.</span></note> yang liwat situ trós nyingok wong yang dirampok tadi. Dio tu jugo nyéngkér ke sebrang jalan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:33">33</span>“Laju ado wong <char style="w">Samaria</char> yang lagi dalem pejalanan, sampe ke dio. Pas nyingok wong yang dirampok tadi, dio ngeraso kesian samo wong tu. <span class="v" id="LUK 10:34">34</span>Diparak'inyola wong tu, trós dio merban luko-lukonyo dengen nuangke minyak jaitun samo anggór ke pócók luko-luko tu. Abés tu, dio naékke wong tu ke pócók keledainyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">keledainyo: </char><span class="ft">Teks asli iola “binatangnyo”.</span></note> dewek, trós digawaknyo ke tempat penginepan trós ngerawatnyo di situ. <span class="v" id="LUK 10:35">35</span>Pas besoknyo, dio ngambék duo dóét perak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dóét perak: </char><span class="ft">Teks asli iola “dinar”. Di kerajaan Romawi, sikok dóét <span class="it">dinar</span> samo nilainyo dengen upa seari gawe tukang.</span></note> trós ngenjókkenyo ke penjago penginepan tu sambél ngomong cak ini, ‘Rawatla wong ni. <span class="add">Amen dóétnyo kurang</span>, berapo bae yang kau pakek bakal aku bayar galo pas aku balék kagek.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:36">36</span>“Dari ketigo wong tu, nórót pendapet kau, mano yang jadi sesamo dari wong yang dirampok ole perampok-perampok tu?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:37">37</span>Uji ahli Hókóm Musa tu, “Wong yang nónjókke belas kesian samo wong yang dirampok tadi.”</div>
<div class="p">Uji Yesus, “Pegila trós lakukela cak itu jugo.”</div>
<div class="s2">Yesus ngónjóngi Marta samo Mariam</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:38">38</span>Pas lagi dalem pejalanan, Yesus samo móréd-móréd-Nyo ni sampe di sikok dósón. Ado sikok betino yang benamo Marta nerimo Yesus di rumanyo. <span class="v" id="LUK 10:39">39</span>Marta ni punyo sikok dólór kandóng yang benamo Mariam. Dólórnyo ni dódók di parak sekel Tuan <span class="add">kito</span> tu sambél ndengerke Dio ngomong. <span class="v" id="LUK 10:40">40</span>Tapi Marta ni sébók nian dengen gaweannyo. Dio brenti denget trós ngomong cak ini, “Tuan, apo Kau dak peduli amen dólór aku ni ninggalke aku begawe dewek'an? Ngomongla samo dio supayo mbantu aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 10:41">41</span>Uji Tuan <span class="add">kito</span> tu, “Marta, Marta, kau kuatér trós nyaroke diri dengen banyak pasal, <span class="v" id="LUK 10:42">42</span>tapi cuman ado sikok pasal yang diperluke. Mariam ni la mélé yang paléng baék, yang dak bakal diambék darinyo.”</div>

<chapter number="11" sid="LUK 11" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngajar pasal doa</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:1">1</span>Kapan ari, Yesus lagi bedoa di sikok tempat. Pas Dio la selesai, sala sikok móréd Yesus ni ngomong cak ini, “Ya, Tuan, ajarila kami bedoa, pecak Yahya <span class="add">Pembaptés</span> ngajari pengékót-pengékótnyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:2">2</span>Uji Yesus ke dio wong, “Amen kamu bedoa, omongkela cak ini,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Ya Aba,</div>
<div class="q1">disucikela namo Kau,</div>
<div class="q1">datengla <char lemma="Kerajaan Allah" style="w">Kerajaan Kau</char>.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 11:3">3</span>Enjókkela samo kami setiap ari, pajóan yang kami perluke.</div>
<div class="q1">
<span class="v" id="LUK 11:4">4</span>Ampónila duso-duso kami,</div>
<div class="q2">pecak kami jugo ngampóni wong-wong yang besala samo kami.</div>
<div class="q1">Trós janganla gawak kami ke dalem pencoboan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pencoboan: </char><span class="ft">Ado jugo beberapo naska kuno dari kitab ni yang ado penambahan cak ini, “Tapi lepaskela kami dari yang jahat”.</span></note>.’ ”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="MAT 6:9-13">Matius 6:9-13</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="m">
<span class="v" id="LUK 11:5">5</span>Laju uji Yesus ke dio wong, “Seandainyo sala sikok di antaro kamu punyo kawan, trós pas tenga dalu dio pegi ke kawannyo tu trós ngomong cak ini, ‘Ói Lór, tolong pinjemke aku tigo roti. <span class="v" id="LUK 11:6">6</span>Aku kedatengan sikok kawan yang lagi dalem pejalanan, trós aku ni dak katek apo-apo óntók disuguke ke dio.’ <span class="v" id="LUK 11:7">7</span>Laju kawannyo tu nyaót dari jeró rumanyo, ‘Tolongla, jangan nyaroi aku. Lawang la tekonci, trós aku samo anak-anak aku ni la di tempat tédók. Aku dak pacak bangón óntók ngenjókke apo-apo ke kau.’ <span class="v" id="LUK 11:8">8</span>Aku enjók tau kamu, mugola dio dak galak bangón trós ngenjókke roti ke wong tu karno dio wong bekawan, tapi dio pasti bakal bangón trós ngenjókke apo yang kawannyo perluke soalnyo dio terós-terósan mintak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">soalnyo dio terós-terósan mintak: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “soalnyo dio dak galak malu”.</span></note>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:9">9</span>“Aku enjók tau kamu: Mintakla, trós kamu bakal dienjók; carila, trós kamu bakal nemuke; ketokla, trós lawang bakal dibukakke óntók kamu. <span class="v" id="LUK 11:10">10</span>Karno setiap wong yang mintak bakal nerimo, wong yang nyari bakal nemuke, trós óntók wong yang ngetok lawang, <span class="add">Allah</span> bakal mbukakke lawang-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:11">11</span>“Amen anak kau mintak iwak, aba mano di antaro kamu yang bakal ngenjók ulo, bukannyo ngenjók iwak tu?<note caller="+" style="f"><span class="ft">Dalem beberapo naska kuno dari kitab ni, ayat ni tetólés cak ini, “Amen anak kau mintak roti, aba mano di antaro kamu yang bakal ngenjók batu? Apo dak tu, amen dio mintak iwak, aba mano bakal ngenjók ulo?”</span></note> <span class="v" id="LUK 11:12">12</span>Apo kalu dio mintak telók, mala ngenjók kalajengkéng? <span class="v" id="LUK 11:13">13</span>Jadi, amen kamu yang jahat tau ngenjókke yang baék ke anak-anak kamu, lebé lagi Aba kamu yang di surgo! Dio bakal ngenjók <char lemma="Ro Suci" style="w">Ro Suci-Nyo</char> ke setiap wong yang mintak samo Dio.”</div>
<div class="s2">Wong-wong bingung asal kuaso Yesus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:14">14</span>Kapan ari, Yesus ngósér setan yang mbékén <span class="add">sikok wong</span> sampe bisu. Pas setan tu metu, wong tu mulai ngomong trós mbékén kagóm wong banyak. <span class="v" id="LUK 11:15">15</span>Tapi, beberapo dari wong-wong tu ngomong cak ini, “Karno kuaso Éblés<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Éblés: </char><span class="ft">Di sini (jugo di ayat </span><span class="xt"><ref loc="LUK 18">18</ref></span> samo <span class="xt"><ref loc="LUK 19">19</ref></span>) teks asli iola “Baaljebul”. Kato ni iola namo laén óntók <char style="w">Éblés</char>.</note>, yang iola pemémpén setan-setan, dio ngósér setan-setan tu.” <span class="v" id="LUK 11:16">16</span>Ado jugo yang nguji Yesus dengen mintak ke Dio sikok tando dari surgo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:17">17</span>Tapi Yesus tau pékéran dio wong, trós uji Dio ke wong-wong tu, “Amen sikok kerajaan tepeca bela, kerajaan tu bakal ancór. Trós amen sikok kluargo tepeca bela, kluargo tu jugo bakal berantakan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">sikok kluargo tepeca bela, kluargo tu jugo bakal berantakan: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “amen sikok kerajaan tepeca-bela, kerajaan tu bakal ancór trós kluargo-kluargo tu jugo bakal saléng nyerang.”</span></note>. <span class="v" id="LUK 11:18">18</span>Amen kerajaan Éblés tu tepeca bela, apo iyo kerajaan tu pacak betahan? <span class="add">Aku betanyo pasal ni</span> karno uji kamu Aku ni ngósér setan makek kuaso Éblés. <span class="v" id="LUK 11:19">19</span>Amen Aku makek kuaso Éblés, cakmano dengen pengékót-pengékót kamu? Soalnyo dio wong jugo ngósér setan jadi dio wong tula yang bakal jadi hakém óntók kamu. <span class="v" id="LUK 11:20">20</span>Tapi amen Aku ngósér setan-setan makek kuaso dari Allah, itu artinyo Kerajaan Allah la ndatengi kamu. <span class="v" id="LUK 11:21">21</span>Amen ado sikok lanang punyo senjato yang lengkap trós nyago rumanyo, harto kepunyoannyo bakal aman. <span class="v" id="LUK 11:22">22</span>Tapi amen ado sikok lanang yang lebé kuat dari dio nyerang trós ngalakenyo, slóró kekayoan jugo senjato yang diandelkenyo tu bakal diambék.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:23">23</span>“Siapo bae yang idak bepiak samo Aku, bearti dio mósói Aku. Trós, siapo yang idak mbantu Aku ngómpólke, bearti dio mbuyarke<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">siapo yang idak mbantu Aku ngómpólke, bearti dio mbuyarke: </char><span class="ft">Maksódnyo iola wong yang idak melok begawe samo Yesus bearti dio ngacauke gawean-Nyo.</span></note>.</div>
<div class="s3">Yesus pringetke amen setan pacak balék lagi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:24">24</span>“Amen setan metu dari sikok wong, setan tu bakal bekelano ke tempat-tempat yang tandós óntók nyari tempat istirahat. Tapi karno dio idak nemukenyo jugo, laju setan tu ngomong cak ini, ‘Aku bakal balék ke ruma aku yang perna aku tinggalke.’ <span class="v" id="LUK 11:25">25</span>Pas dio balék, dio nemuke rumanyo tu la tesapu jugo beres. <span class="v" id="LUK 11:26">26</span>Laju dio pegi trós ngajak tójó setan laénnyo yang lebé jahat dari dio. Abés tu, setan-setannyo masók trós tinggal di situ. Ahérnyo keadaan wong tu bakal lebé para dari keadaan semulo.”</div>
<div class="s3">Yesus nyatoke amen wong yang ngelakuke pirman Allah iola wong yang seneng</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:27">27</span>Pas Yesus ngomong cak itu, sikok betino dari antaro wong banyak tu ngomong ke Dio, “Senengla emak yang ngelaérke trós netek'i Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:28">28</span>Tapi uji Yesus, “Sebenernyo, yang seneng iola wong yang ndengerke pirman Allah trós ngelakukenyo.”</div>
<div class="s3">Yesus nyamoke diri-Nyo pecak Yunus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:29">29</span>Pas semakén banyak wong yang dateng ngerómóni Yesus, Dio mulai ngomong cak ini, “Wong-wong jaman ni iola angkatan yang jahat. Dio wong nyari tando yang ajaéb, tapi katek yang bakal dienjókke ke dio wong kecuali tando Nabi Yunus. <span class="v" id="LUK 11:30">30</span>Karno samo pecak Nabi Yunus jadi tando óntók wong-wong Niniwe, cak itu jugo <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> bakal jadi tando óntók wong-wong jaman ni.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:31">31</span>“Pas ari kiamat, Ratu dari Arab<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Ratu dari Arab: </char><span class="ft">Nórót </span><span class="xt"><ref loc="1KI 10:1-13">1 Rajo-Rajo 10:1-13</ref>; <ref loc="2CH 9:1-12">2 Riwayat 9:1-12</ref></span>, ratu inila yang ngónjóngi Rajo Suleiman, trós dio jugo disebót “Ratu Syeba”. Syeba tu iola namo sikok kerajaan pas jaman bingen yang letaknyo di daera Yaman.</note> tu bakal dibangkétke besamo-samo dengen wong-wong dari angkatan ni, trós bakal nyalake dio wong. Soalnyo dio dateng dari jaó óntók ndengerke hikmah Rajo Suleiman. Tapi jingokla, di sini ado yang lebé agóng dari Suleiman.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:32">32</span>“Pas ari kiamat, wong-wong Niniwe bakal bangkét besamo-samo dengen wong-wong dari angkatan ni. Trós, wong-wong Niniwe tu bakal ngakémi dio wong. Soalnyo seabés ndenger cerama Yunus, wong-wong Niniwe tu betobat. Tapi jingokla, di sini ado yang lebé agóng daripado Yunus!</div>
<div class="s3">Yesus ngumpamoke ajaran-Nyo pecak terang</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:33">33</span>“Dak katek wong yang ngédópke pelito trós naroknyo di kolong apo dak tu di bawa gentong. Tapi sebaléknyo, ditaroknyo di cagak pelito tu, supayo wong yang masók ke jeró ruma tu pacak nyingok terangnyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:34">34</span>“Mato kau iola penerang badan <span class="add">kau</span>. Amen mato kau baék, mangko slóró badan kau bakal terang. Tapi, amen mato kau sakét, mangko badan kau bakal gelep. <span class="v" id="LUK 11:35">35</span>Jadi ati-atila supayo terang yang ado di dalem kau tu bukan kegelepan. <span class="v" id="LUK 11:36">36</span>Amen slóró badan kau terang trós katek bagéan-bagéan yang gelep, mangko keslóróannyo bakal terang samo pecak pas ado lampu yang nyinari kau dengen cahayonyo.”</div>
<div class="s2">Yesus ngelawan wong-wong Parisi jugo ahli-ahli Hókóm Musa</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:37">37</span>Pas Yesus ngajar, sikok wong <char style="w">Parisi</char> ngajak Dio makan samo dio. Laju Yesus masók ke jeró ruma tu trós dódók makan di situ. <span class="v" id="LUK 11:38">38</span>Wong Parisi tu heran pas nyingok Yesus idak mbasó tangan-Nyo dóken sebelóm makan <span class="add">sesuai dengen adat wong Parisi</span>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:39">39</span>Uji Tuan <span class="add">kito</span> ke wong Parisi tu, “Ói kamu wong-wong Parisi, kamu cuman mberséke bagéan luar cangkér samo péréng, tapi bagéan dalem kamu penu dengen rampasan jugo kejahatan. <span class="v" id="LUK 11:40">40</span>Ói kamu wong-wong yang lolo! Bukannyo Dio yang mbékén bagéan luar jugo mbékén bagéan dalemnyo? <span class="v" id="LUK 11:41">41</span>Sedekakela apo yang ado di dalem<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Sedekakela apo yang ado di dalem: </char><span class="ft">Teks asli pacak diartike “Sedekakela apo yang ado di dalem” jugo “Sedekakela dari dalem”. Amen yang petamo, Yesus ngongkon kito óntók ngenjók ati samo pékéran kito ke Allah. Amen yang keduo, Yesus ngongkon kito óntók ngenjók sedeka jangan pecak wong munapék. Intinyo, Yesus ngongkon kito óntók édóp secaro bersé laér samo batén, bukan laér bae.</span></note> <span class="add">diri kamu</span>, mangko galo-galo tu bakal jadi bersé óntók kamu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:42">42</span>“Tapi celakola kamu, ói wong-wong Parisi! Soalnyo kamu mbayar ke Allah sepersepóló dari daón salam, kunyit, samo slóró macem bumbu, tapi keadélan samo kasé ke Allah idak kamu agók'i samo sekali. Pasal-pasal tu perlu kamu gaweke, tapi jangan sampe yang laénnyo kamu abaike.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:43">43</span>“Celakola kamu, ói wong-wong Parisi! Soalnyo kamu seneng dódók di tempat yang tehormat di ruma-ruma ibada, trós kamu jugo seneng dihormati ole wong-wong di pasar.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:44">44</span>“Celakola kamu, ói wong-wong Parisi! Kamu pecak kóbóran-kóbóran yang katek tando<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kóbóran-kóbóran yang katek tando: </char><span class="ft">Nórót Hókóm Musa, wong-wong yang nyentu mayat apo dak tu kóbóran pacak jadi najés selamo tójó ari (jingok </span><span class="xt"><ref loc="NUM 19:16">Kelóyóran di Górón 19:16</ref></span>). Maksód ayat ni, wong-wong Parisi ni kejingok'an pecak wong além, tapi ternyato atinyo busuk. Pas wong-wong melok pengajarannyo, wong-wong tu dak sadar amen dio wong pacak jadi jahat jugo.</note>, trós wong-wong dak sadar amen dio wong tu jadi najés karno la bejalan di pócóknyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:45">45</span>Sala sikok <char style="w">ahli Hókóm Musa</char> ngomong cak ini, “Guru, dengen omongan kau yang cak itu, kau tu ngino kami jugo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:46">46</span>Uji Yesus, “Celakola kamu tu jugo, ói ahli-ahli Hókóm Musa! Kamu narok beban yang saro óntók dipékól di bahu wong, padahal kamu dak galak nyentu beban tu mugola dengen sikok jari bae<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyentu beban tu mugola dengen sikok jari bae: </char><span class="ft">Ungkapan ni pacak punyo duo arti: (1) Ahli-ahli Hókóm Musa dak galak ngelakuke apo bae óntók mbékén peratóran-peratóran yang dio wong buat tu lebé muda dilakuke ole wong-wong laén. (2) Dio wong dewek malahan dak galak nórót samo atóran-atóran yang la dio wong buat dewek.</span></note>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:47">47</span>“Celakola kamu, ói ahli-ahli Hókóm Musa! Kamu mbangón kóbóran nabi-nabi, padahal nenek moyang kamu dewek yang mbunu dio wong. <span class="v" id="LUK 11:48">48</span>Dengen cak itu, kamu dewek ngaku amen kamu stuju dengen apo yang dilakuke ole nenek moyang kamu tu. Soalnyo dio wong mbunu nabi-nabi tu, trós kamu mbangón kóbóran dio wong. <span class="v" id="LUK 11:49">49</span>Jadi Allah dengen hikmah-Nyo ngomong pasal lelóhór kamu cak ini, ‘Aku bakal ngótós nabi-nabi samo rosul-rosul ke dio wong, tapi sebagéan ótósan Aku tu bakal dibunu jugo dianiayo ole dio wong.’ <span class="v" id="LUK 11:50">50</span>Pasal ni tejadi supayo dara slóró nabi yang sejak dunio ni diciptoke bakal ditóntót dari wong-wong jaman ni, <span class="v" id="LUK 11:51">51</span>mulai dari daranyo Nabi Habel sampe daranyo Nabi Jakaria<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Nabi Habel … Nabi Jakaria: </char><span class="ft">Nabi Habel iola nabi yang dibunu pas awal cerito Pejanjian Lamo (jingok </span><span class="xt"><ref loc="GEN 4:1-12">Asal Mulo Dunio 4:1-12</ref></span>), trós Nabi Jakaria dibunu pas ahér cerito Pejanjian Lamo (jingok <span class="xt"><ref loc="2CH 24:20-24">2 Riwayat 24:20-24</ref></span>). Jadi keduo nabi ni ngewakéli slóró nabi yang dibunu di Pejanjian Lamo.</note> yang mati di antaro tempat pembakaran kórban jugo bangónan Ruma Agóng Allah tu. Jadi Aku enjók tau ke kamu, pasal tu bakal ditóntót dari angkatan ni.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:52">52</span>“Celakola kamu, ói ahli-ahli Hókóm Musa, soalnyo kamu la ngambék kónci <span class="add">lawangnyo</span> pengetauan, tapi kamu dewek dak masók ke jerónyo trós wong yang nak masók kamu halangi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 11:53">53</span>Seabés Yesus metu dari tempat tu, ahli-ahli Kitab Suci samo wong-wong Parisi ni mulai berejo ngelawan Yesus jugo nyerang-Nyo dengen bemacem-macem petanyoan. <span class="v" id="LUK 11:54">54</span>Dio wong mancéng Yesus supayo pacak nyebak Dio dengen omongan-omongan-Nyo.</div>

<chapter number="12" sid="LUK 12" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngajar óntók idak takót samo manusio tapi samo Allah bae</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:1">1</span>Pas waktu tu, beribu-ribu wong la bekómpól trós dio wong bedesék-desékan sampe saléng nginjek. Waktu tu, Yesus mulai ngajar, petamo-tamo ke móréd-móréd-Nyo. Uji-Nyo, “Jagola diri kamu dari ragi wong-wong <char style="w">Parisi</char>, yang iola kemunapékan dio wong. <span class="v" id="LUK 12:2">2</span>Soalnyo, slóró yang tesingit bakal ketauan, trós slóró yang diresioke bakal teungkep. <span class="v" id="LUK 12:3">3</span>Ole karno tu, apo bae yang kamu omongke di tempat gelep bakal didenger di tempat terang, trós apo yang kamu béséki ke kópéng wong bakal dibritoke dari pócók atep ruma.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:4">4</span>“Ói kawan-kawan Aku, Aku enjók tau kamu, dak usa takót samo wong-wong yang pacak mbunu badan tapi abés tu dak pacak ngelakuke apo-apo lagi. <span class="v" id="LUK 12:5">5</span>Aku bakal nónjókke ke kamu siapo yang pantes kamu takóti. Kamu harós takót samo Dio yang punyo hak óntók nguntalke kamu ke jeró nerako seabés badan kamu tebunu. Iyo, Diola yang harós kamu takóti!</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:6">6</span>“Bukannyo bóróng pépét dijual limo ikok serego duo kepéng dóét logam? Tapi, sikok bae dak dilupoke Allah. <span class="v" id="LUK 12:7">7</span>Sebenernyo, mala jumla rambót di palak kau bae teétóng. Jadi dak usa takót, karno kamu lebé berego daripado banyak bóróng pépét tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:8">8</span>“Aku enjók tau kamu, siapo bae yang ngakui amen dio melok Aku di adepan manusio, <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> jugo bakal ngakui wong tu di adepan malekat-malekat Allah. <span class="v" id="LUK 12:9">9</span>Tapi, wong yang nyangkal Aku di adepan manusio, Aku bakal nyangkal dio<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Aku bakal nyangkal dio: </char><span class="ft">Teks asli iola “dio bakal disangkal”.</span></note> di adepan malekat-malekat Allah. <span class="v" id="LUK 12:10">10</span>Setiap wong yang ngucapke omongan yang ngelawan Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo bakal diampóni. Tapi, wong yang ngatoi Ro Suci dak bakal diampóni.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:11">11</span>“Amen kamu diseret ke ruma-ruma ibada Yahudi apo dak tu ke adepan pemémpén-pemémpén jugo penguaso-penguaso, dak usa kamu kuatér pasal cakmano kamu mbela diri, jugo apo yang harós kamu jawab. <span class="v" id="LUK 12:12">12</span>Ro Suci bakal ngajari kamu pas waktu tu jugo, apo yang harós kamu omongke.”</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal wong kayo yang lolo jugo serako</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:13">13</span>Sala sikok dari antaro wong banyak tu ngomong ke Yesus cak ini, “Guru, kongkonla dólór aku tu mbagéke warésan dengen aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:14">14</span>Tapi uji Yesus, “Ói Lór, siapo yang ngangkat Aku jadi hakém apo pembagé warésan di antaro kamu?” <span class="v" id="LUK 12:15">15</span>Laju Yesus ngomong ke dio wong, “Inget! Jagola diri kamu dari segalo macem keserakoan, soalnyo édóp wong dak begantóng samo hartonyo yang belebéan.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:16">16</span>Abés tu, Yesus ngomongke sikok peumpamoan ke dio wong. Uji-Nyo, “Ado sikok wong kayo. Dio punyo tana yang banyak ngasélke. <span class="v" id="LUK 12:17">17</span>Di jeró atinyo dio bepékér cak ini, ‘Apo yang harós aku lakuke? Dak katek lagi tempat óntók aku ngómpólke slóró asél tana aku.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:18">18</span>“Laju dio ngomong, ‘Inila yang bakal aku lakuke. Aku bakal mbongkar slóró lómbóng aku, trós mbangón lagi yang lebé besak. Di situ bakal aku simpen slóró gendóm samo barang-barang aku yang laén. <span class="v" id="LUK 12:19">19</span>Aku bakal ngomong ke jiwo aku, “Ói jiwo aku, samo kau ado banyak harto, cókóp óntók betaón-taón lamonyo. Santaila, makanla, minumla, trós beseneng-senengla.”’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:20">20</span>“Tapi uji Allah ke wong tu, ‘Ói wong lolo! Malem ni jugo, nyawo kau bakal ditóntót dari kau. Trós, yang la kau siapke tu bakal jadi punyo siapo?’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:21">21</span>“Cak itula jadinyo wong-wong yang ngómpólke harto di bumi óntók dirinyo dewek tapi idak kayo dalem pasal-pasal yang nyenengke Allah.”</div>
<div class="s2">Dak usa kuatér pasal édóp di dunio</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:22">22</span>Laju uji Yesus ke móréd-móréd-Nyo, “Karno tu Aku ngomong ke kamu, dak usa kuatér pasal édóp kau, apo yang bakal kamu makan. Cak itu jugo pasal badan kamu, apo yang bakal kamu pakek. <span class="v" id="LUK 12:23">23</span>Soalnyo édóp lebé dari pajóan, trós badan lebé penténg dari baju. <span class="v" id="LUK 12:24">24</span>Peratikela bóróng gagak yang dak nebar, dak manen, jugo dak katek lómbóng apo dak tu gudang, tapi dienjók makan samo Allah. Apolagi kamu yang lebé berego dari bóróng-bóróng. <span class="v" id="LUK 12:25">25</span>Lagi pulok, siapo di antaro kamu yang karno kekuatérannyo pacak manjangke ómórnyo sejam bae. <span class="v" id="LUK 12:26">26</span>Mangkonyo, amen pasal sekecik itu bae dak pacak kamu lakuke, ngapo kamu kuatér pasal-pasal yang laén?</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:27">27</span>“Peratikela cakmano kembang liar tómbó. Dio idak besusa paya jugo idak nenun. Tapi, Aku enjók tau kamu, mala Rajo Suleiman, dengen slóró kekayoannyo, idak perna bedandan pecak sala sikok dari kembang-kembang tu. <span class="v" id="LUK 12:28">28</span>Jadi, amen rómpót-rómpót di ladang yang ari ni tómbó trós besoknyo dibuang ke dalem wada perapian didandani ole Allah sampe cak itu nian, lebé lagi Dio bakal meratike kamu, ói kamu wong-wong yang kurang pecayo! <span class="v" id="LUK 12:29">29</span>Jangan ngejer-ngejer apo yang bakal kamu makan samo apo yang bakal kamu minum, trós jangan kuatér. <span class="v" id="LUK 12:30">30</span>Slórónyo tu dikejer ole bangso yang dak ngenal Allah. Aba kamu tau amen kamu merluke pasal-pasal tu. <span class="v" id="LUK 12:31">31</span>Tapi, kejerla kerajaan-Nyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kerajaan-Nyo: </char><span class="ft">Dalem beberapo naska kuno dari kitab ni, tetólés “Kerajaan Allah”.</span></note>, mangko galo-galonyo tu bakal ditambake ke kamu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:32">32</span>“Dak usa takót, ói kamu kómpólan domba kecik, karno Aba kamu seneng ngenjókke kerajaan tu samo kamu. <span class="v" id="LUK 12:33">33</span>Jualla apo yang ado samo kamu, trós sedekakela tu ke wong-wong méskén. Békénla óntók kamu kelepe yang dak bakal rusak, iola harto di surgo yang dak bakal abés. Di situ maléng idak marak'i, trós rayap idak ngerusaknyo. <span class="v" id="LUK 12:34">34</span>Karno di mano harto kamu ado, ati kamu jugo bakal di situ.</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal babu yang siap terós óntók kedatengan tuannyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:35">35</span>“Biarla pinggang kamu tetep teiket, trós lampu kamu tetep édóp<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pinggang … teiket</char><span class="ft">, </span><char closed="false" style="fq">lampu … édóp: </char><span class="ft">Keduo pasal ni nónjókke babu yang besiap jugo bejago-jago nyambót kedatengan tuannyo.</span></note>. <span class="v" id="LUK 12:36">36</span>Biarla kamu pecak wong-wong yang lagi nunggu tuannyo balék dari pesta kawénan, supayo amen dio dateng trós ngetok lawang, dio wong pacak langsóng mbukakke lawang óntók tuannyo tu. <span class="v" id="LUK 12:37">37</span>Senengla babu-babu yang didapeti lagi bejago-jago pas tuannyo dateng. Nian-nian aku enjók tau kamu, tuannyo tu bakal besiap-siap trós mboleke babu-babunyo tu dódók, trós tuannyo tu bakal ngelayani dio wong. <span class="v" id="LUK 12:38">38</span>Senengla babu-babu yang didapeti lagi bejago-jago pas tuannyo dateng, mugola dio dateng pas tenga dalu apo dak tu pas sóbó. <span class="v" id="LUK 12:39">39</span>Ingetla, amen tuan ruma pacak tau kapan maléng bakal dateng, dio pasti bakal bejago-jago trós dak bakal mbiarke rumanyo tu tebongkar. <span class="v" id="LUK 12:40">40</span>Jadi, kamu jugo harós besiap-siap terós, karno <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> bakal dateng pas waktu yang dak kamu sangko.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:41">41</span>Uji Petrus, “Tuan, apo peumpamoan tu ditujuke ke kami bae, apo ke slóró wong laén jugo?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:42">42</span>Uji Tuan <span class="add">kito</span>, “Siapola babu yang stio jugo behikmah tu, yang ditónjók ole tuannyo óntók mbagéke pajóan ke babu-babunyo yang laén pas waktunyo? <span class="v" id="LUK 12:43">43</span>Senengla babu yang didapeti tuannyo lagi gaweke tugasnyo pas waktu tuannyo tu dateng. <span class="v" id="LUK 12:44">44</span>Nian-nian aku enjók tau kamu, dio bakal pecayoke slóró harto kepunyoannyo ke babunyo tu. <span class="v" id="LUK 12:45">45</span>Tapi, amen babu tu ngomong di jeró atinyo, ‘Tuan aku tu dak dateng-dateng,’ trós babu tu mulai ngebók'i babu lanang betino laénnyo, trós makan jugo minum-minum sampe mabok, <span class="v" id="LUK 12:46">46</span>mangko tuannyo tu bakal dateng tibo-tibo di ari yang dak disangko-sangko jugo pas jam yang babunyo tu dak tau. Laju, tuannyo tu bakal mbinasoke dio trós jadike dio senaséb dengen wong-wong yang dak pecayo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:47">47</span>“Babu yang tau kendak tuannyo, tapi dak nyiapke diri trós idak ngelakuke kendak tuannyo tu bakal dihókóm berat. <span class="v" id="LUK 12:48">48</span>Babu yang dak tau kendak tuannyo, trós ngelakuke pasal-pasal yang pantes dihókóm, bakal dihókóm enteng. Setiap wong yang la dienjók banyak, dari dio bakal ditóntót banyak. Trós wong yang la dipecayoke banyak, dari dio bakal ditóntót lebé banyak lagi.</div>
<div class="s2">Yesus ngajar amen wong bakal saléng ngelawan karno Dio</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:49">49</span>“Aku dateng óntók nguntalke api<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">api: </char><span class="ft">Nórót wong-wong ahli, kiasan ni pacak nónjókke (1) kabar baék pasal Yesus, (2) kedatengan Ro Suci, (3) penyucian yang bakal digaweke Allah, apo dak tu (4) pengakéman Allah. Yang jelas, api ni pacak nyebabke pemósóan di antaro wong-wong tu.</span></note> ke dunio, trós Aku ngarep nian amen api tu la édóp! <span class="v" id="LUK 12:50">50</span>Tapi ado pendritoan<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pendritoan: </char><span class="ft">Teks asli iola “baptésan”. Di ayat ni baptésan iola kiasan óntók pendritoan yang bakal Yesus tanggóng pas nebós duso manusio.</span></note> yang harós Aku jalani kagek, trós Aku ngeraso teteken sampe pasal tu ditepati. <span class="v" id="LUK 12:51">51</span>Apo kamu nyangko amen Aku dateng ke dunio óntók gawak damai? Aku enjók tau kamu, idak! Melaénke pelawanan. <span class="v" id="LUK 12:52">52</span>Soalnyo mulai sekarang, bakal ado limo wong dalem sikok kluargo yang saléng ngelawan <span class="add">karno Aku</span>: tigo ngelawan duo, trós duo ngelawan tigo. <span class="v" id="LUK 12:53">53</span>Dio wong ni bakal saléng ngelawan: aba ngelawan anaknyo yang lanang, trós anak lanang bakal ngelawan abanyo. Emak ngelawan anaknyo yang betino, trós anak betino ngelawan emaknyo. Emak mertuo ngelawan mantu betinonyo, trós mantu betinonyo ngelawan emak mertuonyo.”</div>
<div class="s2">Yesus ngajar pasal ngartike jaman</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:54">54</span>Uji Yesus ke wong banyak tu, “Amen kamu nyingok awan móncól dari barat, kamu pasti langsóng ngomong, ‘Ujan bakal tórón,’ trós itu memang tejadi nian. <span class="v" id="LUK 12:55">55</span>Trós pas angin betiup dari selatan, kamu pasti ngomong, ‘Ari ni bakal panas bedengkang,’ trós itu jugo memang tejadi nian. <span class="v" id="LUK 12:56">56</span>Ói kamu wong munapék! Kamu tau ngartike tando-tando bumi samo langét, tapi ngapo kamu dak tau ngartike tando-tando jaman ni?</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 12:57">57</span>“Ngapo kamu dewek dak <span class="add">pacak</span> mélé apo yang bener? <span class="v" id="LUK 12:58">58</span>Soalnyo, amen kau samo mósó kau pegi ngadep penguaso, cobola óntók nyelesaike masala kau dengen dio pas lagi di pejalanan. Amen idak, mósó kau bakal nyeret kau ke hakém, trós hakém bakal nyerake kau ke pengawal trós dio bakal masókke kau ke jeró penjaro. <span class="v" id="LUK 12:59">59</span>Aku enjók tau kau, kau dak bakal metu dari penjaro sampe kau ngelunasi slóró utang kau.”</div>

<chapter number="13" sid="LUK 13" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngongkon wong betobat pas masé ado kesempetan</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:1">1</span>Di waktu yang besamoan, beberapo wong ngenjóktauke Yesus pasal wong-wong Galilea, yang daranyo dicampórke ole <char lemma="Pilatus" style="w">Gubernór Pilatus</char> dengen dara kórban sembeleannyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">daranyo dicampórke … dara kórban sembeleannyo: </char><span class="ft">Kato-kato ni nónjókke kejadian pas tentra-tentra Romawi mbunu beberapo wong Galilea pas wong-wong tu nyembelé kórban tunuan.</span></note>. <span class="v" id="LUK 13:2">2</span>Uji Yesus ke dio wong, “Apo kamu nyangko amen wong-wong Galilea ni lebé beduso daripado slóró wong Galilea laénnyo karno dio wong ngalami kejadian pecak itu? <span class="v" id="LUK 13:3">3</span>Aku enjók tau kamu, idak! Tapi amen kamu idak betobat, kamu galo-galo jugo bakal mati. <span class="v" id="LUK 13:4">4</span>Apo kamu nyangko amen kelapan belas wong tu, yang mati ditimpo menara di Siloam, lebé beduso daripado slóró wong yang tinggal di Yerusalem? <span class="v" id="LUK 13:5">5</span>Aku enjók tau kamu, idak! Tapi amen kamu idak betobat, kamu galo-galo jugo bakal mati.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:6">6</span>Laju Yesus nyeritoke peumpamoan ni ke dio wong, “Ado sikok lanang yang punyo batang ara yang ditanem di kebon anggórnyo. Dio dateng óntók nyari bua di batang tu, tapi dak nemukenyo. <span class="v" id="LUK 13:7">7</span>Laju tuan tu ngomong ke tukang kebonnyo, ‘Jingokla, la tigo taón aku dateng ke sini óntók nyari bua dari batang ara ni, tapi idak nemukenyo. Tebangla batang tu! Ngapo harós buang-buang tana óntók batang tu!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:8">8</span>“Uji tukang kebon tu, ‘Tuan, biarla batang ni tómbó setaón lagi, aku bakal gembórke tana disekeléléngnyo trós mópókinyo. <span class="v" id="LUK 13:9">9</span>Kalu-kalu bae taón depan batang ni bebua. Amen idak, tuan tebang bae.’ ”</div>
<div class="s2">Pas ari Sabat, Yesus nyembóke sikok betino yang bóngkók</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:10">10</span>Pas ari <char style="w">Sabat</char>, Yesus ngajar di sikok ruma ibada Yahudi. <span class="v" id="LUK 13:11">11</span>Di situ ado sikok betino yang kemasók'an setan sampe-sampe mbékén dio sakét selamo lapan belas taón. Pónggóng betino tu bóngkók sampe dak pacak tegak lórós. <span class="v" id="LUK 13:12">12</span>Pas Yesus nyingok betino tu, Dio manggélnyo trós ngomong cak ini, “Ói Buk, kau la dibebaske dari penyakét kau.” <span class="v" id="LUK 13:13">13</span>Abés tu, Yesus narokke tangan-Nyo di pócók <span class="add">pónggóng</span> betino tu, laju dio langsóng tegak lórós trós mulyoke Allah.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:14">14</span>Ketuo ruma ibada yang ado di situ kesel pas nyingok Yesus nyembóke wong pas ari Sabat. Ujinyo ke wong banyak tu, “Ado enem ari óntók begawe. Di ari-ari tu kamu harós dateng óntók disembóke, bukan pas ari Sabat.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:15">15</span>Tapi uji Tuan <span class="add">kito</span>, “Ói kamu wong munapék! Bukannyo pas ari Sabat kamu galo-galo ngelepaske sapi apo keledai kamu dari kandang trós gawaknyo óntók minum? <span class="v" id="LUK 13:16">16</span>Betino ni iola ketórónan Ibrahim yang la lapan belas taón diiket ole Éblés. Bukannyo dio pantes dilepaske <span class="add">dari iketan tu</span> pas ari Sabat?</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:17">17</span>Karno Yesus ngomong cak itu, laju wong-wong yang nentang Dio tadi jadi malu nian. Tapi wong banyak yang ado di situ seneng karno slóró pebuatan Yesus yang mulyo.</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal caro Kerajaan Allah bekembang</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:18">18</span>Mangkonyo Yesus ngomong cak ini, “Pecak apo nian <char style="w">Kerajaan Allah</char> tu? Trós dengen apo Aku bakal mbandéngkenyo? <span class="v" id="LUK 13:19">19</span>Kerajaan Allah tu pecak biji sesawi yang diambék wong trós ditanem di kebonnyo. Biji sesawi tu tómbó jadi batang, trós bóróng-bóróng jugo mbékén sarangnyo di ranténg-ranténg batang tu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:20">20</span>Trós uji-Nyo lagi, “Dengen apo pulok Aku pacak ngumpamoke Kerajaan Allah tu? <span class="v" id="LUK 13:21">21</span>Kerajaan Allah pecak ragi yang diambék ole sikok betino, trós dicampórkenyo dengen pólóan kilo gendóm sampe slóró adonan tu jadi medok.”</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal caro masók Kerajaan Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:22">22</span>Pas Yesus ngeliwati kota-kota jugo dósón-dósón, Dio ngajar sambél terós bejalan nuju Yerusalem. <span class="v" id="LUK 13:23">23</span>Ado sikok wong betanyo ke Yesus, ujinyo, “Tuan, apo cuman sedikit wong yang bakal diselametke?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:24">24</span>Uji Yesus ke wong-wong yang ado di situ, “Ejokela óntók masók ngeliwati lawang yang sempét. Aku enjók tau kamu, banyak wong bakal berejo masók ke sano tapi dak pacak. <span class="v" id="LUK 13:25">25</span>Bakal tibo waktunyo óntók tuan ruma tegak trós nótóp lawang. Trós kamu yang masé tegak di jabo mulai ngetok lawang sambél ngomong, ‘Tuan, tolong bukakke lawang óntók kami.’</div>
<div class="p">“Tapi tuan ruma tu bakal nyawab, ‘Aku dak ngenal kamu, trós dak tau dari mano kamu dateng.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:26">26</span>“Abés tu kamu bakal mulai ngomong, ‘Kami makan jugo minum besamo Kau, trós Kau jugo ngajar di jalan-jalan kami.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:27">27</span>“Tapi dio bakal nyawab kamu, ‘Aku dak tau dari mano kamu dateng. Pegila jaó-jaó kamu galo-galo yang ngelakuke kejahatan!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:28">28</span>“Kamu bakal nangis jugo sengsaro pas nyingok <char style="w">Ibrahim</char>, Ishak, samo <char style="w">Yakób</char>, jugo slóró nabi ado di jeró Kerajaan Allah, sementaro kamu diuntalke ke luar. <span class="v" id="LUK 13:29">29</span>Wong-wong bakal dateng dari timur, barat, utara, jugo selatan, trós dio wong bakal dódók makan di jeró Kerajaan Allah. <span class="v" id="LUK 13:30">30</span>Ternyato, ado wong-wong yang terahér bakal jadi yang petamo, trós ado wong-wong yang petamo bakal jadi yang terahér.”</div>
<div class="s2">Yesus kesian samo Yerusalem</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:31">31</span>Pas waktu tu, beberapo wong Parisi ndatengi Yesus trós ngomong cak ini, “Pegila dari sini ke tempat yang laén, soalnyo rajo Herodes<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Herodes: </char><span class="ft">Rajo Herodes yang dimaksód di sini iola <char style="w">Herodes</char> Antipas.</span></note> nak mbunu Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:32">32</span>Uji Yesus ke dio wong, “Pegila ke serigalo <span class="add">yang jahat</span><note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">serigalo yang jahat: </char><span class="ft">Dalem budayo Ibrani, pemémpén disamoke pecak serigalo amen wong tu calak, jahat, trós dio ni jugo idak pacak mémpén dengen baék. Jadi, Yesus ngomong cak ini karno Herodes banyak bebuat jahat selamo dio jadi pemémpén Galilea.</span></note> tu, trós omongi ke dio cak ini, ‘Ari ni samo besok, Aku bakal ngósér setan trós nyembóke wong sakét, trós pas ari ketigo gawean Aku selesai. <span class="v" id="LUK 13:33">33</span>Tapi ari ni, besok, samo luso Aku harós ngelanjótke pejalanan Aku, soalnyo nabi-nabi pasti dibunu di kota Yerusalem!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 13:34">34</span>“Ói Yerusalem, Yerusalem! Kota yang <span class="add">nolak jugo</span> mbunu nabi-nabi, jugo mbabeti slóró wong yang diótós ke kamu! Beulang kali Aku nak ngómpólke anak-anak kamu samo pecak éndók ayam yang ngómpólke anak-anaknyo di bawa sayapnyo, tapi kamu idak galak! <span class="v" id="LUK 13:35">35</span>Sebenernyo, ruma kamu ni bakal ditinggalke trós jadi sepi. Aku jugo enjók tau kamu, kamu dak bakal nyingok Aku lagi sampe kagek kamu ngomongi <span class="add">pasal Aku</span> cak ini,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Diberkahila Dio yang dateng dalem namo <span class="ddg">Allah</span>!<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 118:26">Saér Nyanyian 118:26</ref></span></note>’ ”</div>

<chapter number="14" sid="LUK 14" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus makan besamo wong Parisi pas ari Sabat</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:1">1</span>Pas ari <char style="w">Sabat</char>, Yesus pegi ke sikok ruma pemémpén wong Parisi óntók makan. Wong-wong di situ terós-terósan meratike Yesus. <span class="v" id="LUK 14:2">2</span>Ternyato di adepan-Nyo ado sikok wong yang sakét beri-beri. <span class="v" id="LUK 14:3">3</span>Laju Yesus betanyo ke ahli-ahli Hókóm Musa jugo ke wong-wong Parisi yang ado di situ, uji-Nyo, “Bole dak nyembóke wong pas ari Sabat?” <span class="v" id="LUK 14:4">4</span>Tapi dio wong tu diem bae. Laju, Yesus nyekel wong tu, nyembókenyo, trós tu ngongkon dio pegi.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:5">5</span>Uji Yesus ke dio wong, “Umpamonyo anak kamu apo dak tu sapi lanang kamu nyampak ke jeró sumur pas ari Sabat, apo ado di antaro kamu yang idak langsóng naréknyo metu?” <span class="v" id="LUK 14:6">6</span>Dio wong dak pacak nyawab pasal tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:7">7</span>Pas Yesus nyingok cakmano wong-wong yang diundang tu mélé tempat dódók yang tehormat, Dio nyeritoke peumpamoan ke dio wong. Uji-Nyo, <span class="v" id="LUK 14:8">8</span>“Amen ado wong ngundang kau ke pesta kawénan, jangan dódók di tempat yang tehormat, soalnyo móngkén bae wong tu la ngundang tamu laén yang lebé tehormat dari kau. <span class="v" id="LUK 14:9">9</span>Laju wong yang ngundang kau jugo tamu undangan tu bakal dateng trós ngomong ke kau, ‘Enjókla tempat ni ke wong ni.’ Ahérnyo, dengen raso malu kau harós pinda ke tempat yang paléng renda. <span class="v" id="LUK 14:10">10</span>Tapi, amen kau diundang wong, dódókla di tempat yang paléng renda. Móngkén bae wong yang ngundang kau tu bakal ndatengi kau trós ngomong, ‘Kawan, pindala ke tempat yang lebé tehormat.’ Mangko kau bakal dihormati di adepan slóró tamu yang ado di situ. <span class="v" id="LUK 14:11">11</span>Soalnyo wong yang ninggike dirinyo bakal direndake, trós wong yang ngerendake dirinyo bakal ditinggike.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:12">12</span>Laju Yesus ngomong ke wong yang ngundang-Nyo tadi. Uji-Nyo, “Amen kau ngadoke pesta makan siang apo dak tu pesta makan malem, jangan ngundang kawan-kawan kau, dólór-dólór kau, sanak kluargo kau, apo wong sekampóng kau yang kayo-kayo, soalnyo dio wong bakal mbalesnyo dengen ngundang kau jugo. Trós dengen cak itu kamu ndapet balesannyo. <span class="v" id="LUK 14:13">13</span>Sebaléknyo, amen kamu ngadoke pesta, undangla wong-wong yang méskén, cacat, lómpó, jugo buto. <span class="v" id="LUK 14:14">14</span>Kau bakal seneng soalnyo dio wong ni dak katek apo-apo óntók mbales kau. Kau bakal ndapet balesannyo pas kebangkétan wong-wong bener.”</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal yang nolak jugo yang nerimo panggélan Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:15">15</span>Pas sala sikok wong Yahudi yang makan besamo dengen Yesus ndenger omongan tu, dio ngomong cak ini, “Senengla wong yang bakal makan di jeró Kerajaan Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:16">16</span>Tapi uji Yesus ke wong tu, “Ado sikok wong yang ngadoke pesta makan besak trós ngundang wong banyak. <span class="v" id="LUK 14:17">17</span>Pas pesta nak dimulai, dio ngótós babunyo ke tamu-tamu undangannyo óntók ngomong, ‘Payola dateng! Soalnyo galo-galonyo tu la siap.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:18">18</span>“Tapi galo-galo wong tu mintak maap. Wong petamo ngomong, ‘Aku baru mbeli kebon, trós aku harós pegi óntók nyingoknyo. Maapkela aku.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:19">19</span>“Trós yang laén ngomong, ‘Aku la mbeli sepóló ikok sapi lanang, trós aku nak pegi óntók merikso sapi-sapi tu. Maapkela aku.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:20">20</span>“Yang laén jugo ngomong cak ini, ‘Aku baru kawén, jadi aku dak pacak dateng.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:21">21</span>“Babu tu balék trós ngenjóktauke pasal tu ke tuannyo. Tuannyo tu mara nian trós ngomong ke babunyo cak ini, ‘Gancangla pegi ke jalan-jalan jugo lorong-lorong di kota. Gawakla ke sini wong-wong méskén, cacat, buto, jugo lómpó.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:22">22</span>“Uji babu tu, ‘Tuan, apo yang kau préntoke tu la digaweke, tapi masé ado tempat yang kosong.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:23">23</span>“Laju uji tuan tu ke babunyo, ‘Sekarang pegila ke jalan-jalan besak jugo ke gang-gang. Pakso wong-wong yang ado di situ óntók dateng, supayo ruma aku teisi penu. <span class="v" id="LUK 14:24">24</span>Aku enjók tau kamu, dak katek sikok bae dari antaro wong-wong yang petamo diundang tu yang bakal nyécépi pajóan aku ni.’ ”</div>
<div class="s2">Yesus nyelaske amen wong yang nak melok Dio harós siap bekorban</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:25">25</span>Banyak wong melok bejalan besamo Yesus waktu tu. Trós Yesus nole ke dio wong trós ngomong cak ini, <span class="v" id="LUK 14:26">26</span>“Siapo bae yang dateng ke Aku tapi idak mbenci abanyo, emaknyo, bininyo, anak-anaknyo, dólór-dólórnyo lanang betino, jugo dirinyo dewek, dio dak pacak jadi pengékót Aku<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Siapo bae yang dateng ke Aku tapi idak mbenci … dio dak pacak jadi pengékót Aku: </char><span class="ft">Maksód omongan Yesus di sini supayo kito punyo kasé yang besak óntók Allah. Sangkéng besaknyo kasé kito samo Allah, sampe-sampe kito pecak mbenci diri kito dewek jugo kluargo kito, padahal idak.</span></note>. <span class="v" id="LUK 14:27">27</span>Siapo bae yang idak mékól salébnyo dewek<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">mékól salébnyo dewek: </char><span class="ft">Pas jaman Yesus, wong yang bakal disalébke harós mékól salébnyo dewek sampe ke tempat hókóman mati. Maksódnyo kito harós rela jugo siap mendrito sampe mati óntók melok Yesus.</span></note> trós melok samo Aku, dio dak pacak jadi pengékót Aku.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:28">28</span>“Siapo di antaro kamu yang nak negakke bangónan, tapi dak dódók dóken trós ngétóng biayanyo óntók tau apo dio tu punyo cókóp dóét óntók nyelesaikenyo? <span class="v" id="LUK 14:29">29</span>Amen dak cak itu, pas dio negakke pondasi trós dak sanggóp nyelesaikenyo, slóró wong yang nyingoknyo mulai ngejek dio. <span class="v" id="LUK 14:30">30</span>Dio wong pasti ngomong, ‘Wong ni la mulai mbangón tapi dak pacak nyelesaikenyo.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:31">31</span>“Apo dak tu, rajo mano yang bakal beperang ngelawan rajo laén, tapi idak dódók dóken trós mékérke amen dio besamo sepóló ribu prajórét pacak ngelawan mósónyo yang punyo duo póló ribu prajórét? <span class="v" id="LUK 14:32">32</span>Amen idak, dio bakal ngérém ótósannyo pas lawannyo tu masé jaó óntók nanyoke syarat-syarat pedamaian. <span class="v" id="LUK 14:33">33</span>Cak itu jugo, setiap wong di antaro kamu yang idak siap ninggalke galo-galo yang dio punyo dak pacak jadi pengékót Aku.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 14:34">34</span>“<span class="add">Kamu tu pecak uya.</span> Uya memang baék, tapi amen uya tu la tawar, makek apola supayo uya tu pacak asén lagi? <span class="v" id="LUK 14:35">35</span>Uya tu katek gunonyo lagi, mugola óntók tana jugo óntók <span class="add">campóran</span> pópók kandang. Jadi uya tu dibuang wong.</div>
<div class="p">“Siapo yang punyo kópéng, dengerkela!”</div>

<chapter number="15" sid="LUK 15" style="c"></chapter>
<div class="s2">Peumpamoan pasal sikok wong yang berego di mato Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:1">1</span>Banyak <char style="w">penagé pajak</char> samo wong beduso dateng ke Yesus óntók ndengerke ajaran-Nyo. <span class="v" id="LUK 15:2">2</span>Wong-wong Parisi samo ahli-ahli Kitab Suci ni berótók'an. Uji dio wong, “Dio ni nerimo wong-wong beduso, trós makan samo dio wong.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:3">3</span>Laju Yesus nyampeke sikok peumpamoan ke dio wong. Uji-Nyo, <span class="v" id="LUK 15:4">4</span>“Seandainyo ado di antaro kamu yang punyo seratós domba, trós sikok di antaronyo ilang, apo dio dak bakal ninggalke 99 laénnyo di padang rómpót, trós begancang nyari sikok yang ilang tadi sampe dio nemukenyo? <span class="v" id="LUK 15:5">5</span>Pas domba tu la ditemuke, dio bakal seneng nian trós ngangkat domba tu ke pócók bahunyo. <span class="v" id="LUK 15:6">6</span>Pas la sampe di ruma, dio bakal manggél kawan-kawannyo jugo tetanggo-tetanggonyo trós ngomong cak ini, ‘Beseneng-senengla samo aku, soalnyo aku la nemuke domba aku yang ilang!’ <span class="v" id="LUK 15:7">7</span>Cak itu jugo surgo bakal lebé seneng amen ado sikok wong beduso yang betobat dibandéngke amen ado 99 wong bener yang dak perlu petobatan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:8">8</span>“Apo dak tu, betino mano yang punyo sepóló dóét perak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dóét perak: </char><span class="ft">Betino Ibrani pas jaman Yesus biasonyo makek sikok kalóng yang dibékén dari dóét perak yang dienjók ke dio pas pesta kawénannyo. Kalóng ni jadi tando kestioannyo jugo statusnyo. Amen sala sikok dari dóét ni ilang, betino tu pacak malu trós itu pacak dijadike alesan óntók diceréke ole lakinyo.</span></note>, trós dóét peraknyo tu ilang sikok. Kan, dio pasti bakal ngédópke pelito trós nyapu rumanyo, jugo nyari dóét logam tu dengen ati-ati sampe ditemukenyo? <span class="v" id="LUK 15:9">9</span>Pas dóét tu ditemuke, dio bakal manggél kawan-kawannyo jugo tetanggo-tetanggonyo trós ngomong cak ini, ‘Beseneng-senengla samo aku, soalnyo aku la nemuke dóét aku yang ilang.’ <span class="v" id="LUK 15:10">10</span>Aku enjók tau kamu, cak itu jugo ado kesenengan di adepan malekat-malekat Allah karno sikok wong beduso yang betobat.”</div>
<div class="s2">Yesus ngajarke amen Allah seneng nerimo wong yang betobat</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:11">11</span>Uji Yesus lagi, “Ado sikok wong yang punyo duo anak lanang. <span class="v" id="LUK 15:12">12</span>Anaknyo yang bungsu ni ngomong ke abanyo, ujinyo, ‘Aba, enjókkela samo aku harto yang jadi bagéan aku.’ Laju abanyo ni mbagéke hartonyo samo keduo anaknyo tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:13">13</span>“Beberapo ari abés tu, anaknyo yang bungsu ni ngómpólke slóró kepunyoannyo trós pegi ke negri yang jaó. Di sano dio ngambórke hartonyo dengen édóp bepoya-poya. <span class="v" id="LUK 15:14">14</span>Pas dóétnyo la abés, tejadi bencano kelaperan besak di slóró negri tu, sampe-sampe dio mulai melarat. <span class="v" id="LUK 15:15">15</span>Jadi dio pegi begabóng ke sala sikok wong di negri tu. Wong tu ngongkon dio masók ke ladangnyo óntók ngenjók pajóan ke babi-babinyo. <span class="v" id="LUK 15:16">16</span>Dio péngén nian ngisi perótnyo dengen ampas kacang yang dimakan ole babi-babi tu, tapi dak katek sikok wong bae yang ngenjókkenyo ke dio.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:17">17</span>“Pas dio nyadari keadaannyo, dio ngomong cak ini, ‘Wong-wong upahan aba aku punyo pajóan yang belébé, sementaro aku di sini ni mati kelaperan! <span class="v" id="LUK 15:18">18</span>Aku bakal berangkat trós balék ke aba aku. Trós aku bakal ngomong ke dio cak ini, ‘Aba, aku la mbékén duso di adepan surgo jugo Aba. <span class="v" id="LUK 15:19">19</span>Aku dak pantes lagi disebót anak kau. Terimola aku jadi sala sikok wong upahan kau.’ <span class="v" id="LUK 15:20">20</span>Laju dio berangkat trós balék ke abanyo.</div>
<div class="p">“Pas dio masé jaó, abanyo ni la nyingok dio, laju tegerakla ati abanyo ni karno belas kesian. Dio belari nemui anaknyo tu, trós dipelóknyo jugo diciumnyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:21">21</span>“Anaknyo ni ngomong ke abanyo, ‘Aba, aku la mbékén duso di adepan surgo jugo Aba, aku dak pantes lagi disebót anak kau.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:22">22</span>“Tapi abanyo ngomong ke babu-babunyo, ‘Gancangla! Ambékke baju yang tebagós, trós pakekkela ke dio. Pasangke céncén ke jarinyo jugo selop di sekelnyo. <span class="v" id="LUK 15:23">23</span>Ambékla anak sapi yang gemuk trós sembeléla anak sapi tu. Payó kito makan jugo beseneng-seneng, <span class="v" id="LUK 15:24">24</span>soalnyo anak aku dulu mati, tapi la édóp lagi. Dio dulu ilang, tapi la ditemuke.’ Laju dio wong mulai beseneng-seneng.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:25">25</span>“Sementaro tu, anaknyo yang petamo ni lagi ado di kebon. Pas dio balék trós la di parak rumanyo, dio ni denger suaro musik jugo wong nari-nari. <span class="v" id="LUK 15:26">26</span>Laju dio manggél sikok babunyo trós betanyo pasal apo yang lagi tejadi. <span class="v" id="LUK 15:27">27</span>Uji babunyo tu, ‘Adék Tuan la balék. Aba Tuan la nyembelé anak sapi yang gemuk, soalnyo adék Tuan balék ke ruma dengen selamet.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:28">28</span>“Anaknyo yang petamo ni jadi mara nian trós dak galak masók ruma. Jadi abanyo ni metu trós mbójók dio. <span class="v" id="LUK 15:29">29</span>Tapi uji anak ni ke abanyo, ‘Jingokla! Betaón-taón lamonyo aku ngelayani kau, trós dak perna aku ngelanggar prénto kau. Mugola pecak itu, kau dak perna ngenjók aku sikok anak kambéng bae supayo aku pacak beseneng-seneng dengen kawan-kawan aku. <span class="v" id="LUK 15:30">30</span>Tapi sekarang, pas anak kau yang la ngabési harto kau dengen lónte-lónte tu balék, kau mala nyembelé anak sapi yang gemuk óntók dio!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 15:31">31</span>“Laju aba tu ngomong ke dio cak ini, ‘Ói Nak, kau tu ado samo aku terós. Slóró yang aku punyo ni punyo kau jugo. <span class="v" id="LUK 15:32">32</span>Tapi sekarang kito harós beseneng-seneng trós besorak-sorak, karno adék kau dulu mati, tapi la édóp lagi. Dio dulu ilang, tapi la ditemuke.’ ”</div>

<chapter number="16" sid="LUK 16" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngajarke móréd-móréd-Nyo cakmano makek harto dunio</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:1">1</span>Yesus ngomong ke móréd-móréd-Nyo, “Ado sikok wong kayo punyo sikok bendahara. Ado tódóan ke bendaharanyo ni amen dio la ngambór-ngambórke harto kepunyoan tuannyo. <span class="v" id="LUK 16:2">2</span>Laju dio manggél bendaharanyo ni trós ngomong, ‘Bener dak yang aku denger pasal kau ni? Aku mintak tanggóng jawab kau. Kau dak bole jadi bendahara aku lagi!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:3">3</span>“Bendahara tu bepékér di jeró atinyo, ‘Aku harós ngapoila? Tuan aku ni la mecat aku dari gawean aku. Aku dak pacak nyangkól, trós nak ngemis aku malu. <span class="v" id="LUK 16:4">4</span>Aku tau apo yang harós aku lakuke, supayo pas aku la ditórónke dari jabatan aku, ado wong yang bakal nerimo aku di rumanyo.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:5">5</span>“Laju dio manggél setiap wong yang beutang samo tuannyo. Dio ngomong samo wong yang petamo cak ini, ‘Berapo utang kau samo tuan aku?’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:6">6</span>“Uji wong tu, ‘Seratós gentong minyak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Seratós gentong minyak: </char><span class="ft">Jumlanyo kiro-kiro 3.000 L minyak, trós regonyo samo pecak upa tukang selamo empat taón setenga.</span></note>.’</div>
<div class="p">“Bendahara tu ngomong lagi ke dio, ‘Ini na surat utangnyo. Dódókla trós tólésla limo póló bae.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:7">7</span>“Laju dio ngomong samo wong laénnyo, ‘Berapo utang kau?’</div>
<div class="p">“Uji wong tu, ‘Seratós karóng gendóm<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Seratós karóng gendóm: </char><span class="ft">Jumlanyo kiro-kiro 23.000 kg gendóm, trós regonyo kiro-kiro samo pecak upa tukang selamo duo taón setenga.</span></note>.’</div>
<div class="p">“Trós bendahara tu ngomong lagi, ‘Ini na surat utangnyo, tólésla lapan póló karóng bae.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:8">8</span>“Trós tuannyo ni muji kelakuan bendaharanyo yang dak jójór tu karno kepinterannyo.</div>
<div class="p">“Memang budak-budak dunio ni lebé pinter dengen órósan-órósan sesamonyo daripado wong-wong yang édóp dalem terang. <span class="v" id="LUK 16:9">9</span>Aku enjók tau kamu, pakekla harto duniawi ni óntók ndapetke kawan, supayo pas harto tu la dak pacak nolong kamu lagi, dio wong<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dio wong: </char><span class="ft">Kato “dio wong” ni pacak nónjókke (1) kawan-kawan yang disebótke di ayat ni, (2) malekat-malekat, apo dak tu (3) Allah.</span></note> bakal nyambót kamu di tempat tinggal yang óntók selamo-lamonyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:10">10</span>“Siapo bae yang stio dengen pasal-pasal kecik, dio jugo stio dengen pasal-pasal besak. Trós siapo bae yang dak jójór dengen pasal-pasal kecik, dio jugo dak jójór dengen pasal-pasal besak. <span class="v" id="LUK 16:11">11</span>Jadi, amen kamu idak stio dalem ngórós harto duniawi, siapo yang bakal pecayoke ke kamu harto yang sebenernyo? <span class="v" id="LUK 16:12">12</span>Amen kamu idak stio dalem ngórós kepunyoan wong laén, siapo yang bakal ngenjókke kepunyoan kamu dewek?</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:13">13</span>“Sikok babu dak móngkén ngelayani duo tuan. Soalnyo dio pasti bakal mbenci sikok tuannyo, trós ngaséhi laénnyo. Apo dak tu dio bakal ngargoi yang sikok trós nyepeleke yang laén. Kamu dak móngkén ngelayani Allah jugo harto duniawi.”</div>
<div class="s2">Wong-wong Parisi dak stuju dengen ajaran Yesus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:14">14</span>Pas wong-wong Parisi yang seneng samo dóét ndenger galo-galo ni, dio wong ngejek Yesus. <span class="v" id="LUK 16:15">15</span>Uji Yesus ke dio wong, “Kamu ni wong-wong yang ecak-ecak bener di adepan manusio, tapi Allah tau ati kamu. Soalnyo pasal-pasal yang diagóng-agóngke ole manusio mbékén Allah jijik.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:16">16</span>“Hókóm Musa jugo kitab nabi-nabi diajarke sampe jaman <char style="w">Yahya Pembaptés</char>. Dari jaman Yahya, <char style="w">Kerajaan Allah</char> dibritoke, trós setiap wong nian-nian diajak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nian-nian diajak: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “beusaha keras óntók masók”.</span></note> óntók masók ke jerónyo. <span class="v" id="LUK 16:17">17</span>Tapi, lebé muda langét samo bumi ilang daripado sikok kato diapóske dari Hókóm Musa.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:18">18</span>“Siapo yang nyeréke bininyo trós kawén dengen betino laén, dio bejina. Cak itu jugo wong yang kawén dengen bini yang la diceréke ole lakinyo, dio jugo bejina.”</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal wong kayo samo wong méskén</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:19">19</span>“Ado sikok wong kayo. Dio ni seréng makek juba ungu jugo kaén lenan alós, trós tiap ari dio beseneng-seneng dengen kekayoannyo. <span class="v" id="LUK 16:20">20</span>Ado jugo sikok pengemis benamo Lajarus. Badannyo ni korengan galo. Dio ditarok di parak gerbang ruma wong kayo tu. <span class="v" id="LUK 16:21">21</span>Dio ngarep dienjók pajóan apo bae yang nyampak dari meja makan wong kayo tu, tapi mala anjéng dateng nyilati korengnyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:22">22</span>Abés tu, pengemis tu mati, trós digawak ole malekat-malekat ke pangkuan Nabi <char style="w">Ibrahim</char>. Wong kayo tu jugo mati trós dikóbórke. <span class="v" id="LUK 16:23">23</span>Sementaro wong kayo tu mendrito di alam kóbór, dio nyingok ke pócók. Dari jaó dijingoknyo Ibrahim, trós Lajarus dódók di pangkuannyo. <span class="v" id="LUK 16:24">24</span>Laju dio bejerét ke Ibrahim, ‘Ya, Aba Ibrahim! Kesianila aku! Kongkonla Lajarus óntók nyelópke ójóng jarinyo ke dalem banyu trós dateng ke aku óntók nyejukke lida aku, soalnyo aku mendrito nian di dalem nyalo api ni.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:25">25</span>“Tapi uji Ibrahim, ‘Ingetla Nak, pas kau masé édóp, kau la nerimo pasal-pasal yang baék, sementaro Lajarus nerimo pasal-pasal yang bórók. Sekarang di sini Lajarus dihébór, sementaro kau mendrito. <span class="v" id="LUK 16:26">26</span>Selaén tu, di antaro kami samo kamu ado jurang yang besak, sampe-sampe wong yang nak pegi dari sini ke kamu <span class="add">sano</span> dak pacak, sebaléknyo wong dari sano idak pacak nyebrang ke sini jugo.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:27">27</span>“Trós wong kayo tu ngomong cak ini, ‘Amen cak itu, nian-nian aku mintak samo Aba, kongkonla Lajarus ke ruma aba aku, <span class="v" id="LUK 16:28">28</span>soalnyo aku masé punyo limo dólór lanang. <span class="add">Kongkonla Lajarus pegi</span> óntók ngingetke dio wong, supayo jangan sampe dio wong jugo masók ke tempat yang penu dengen pendritoan ni.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:29">29</span>“Tapi uji Ibrahim, ‘Dio wong la punyo Kitab Nabi Musa jugo nabi-nabi laénnyo. Seharósnyo dio wong meratike apo yang diomongke dalem kitab-kitab tu.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:30">30</span>“Tapi uji wong kayo tu, ‘Idak, Aba Ibrahim! Tapi amen ado sikok dari antaro wong mati pegi ke dio wong, dio wong bakal betobat.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 16:31">31</span>“Uji Ibrahim ke dio, ‘Amen dio wong idak ngagók'i <span class="add">prénto</span> Nabi Musa samo nabi-nabi laénnyo, dio wong jugo dak bakal diyakénke mugola ado wong mati yang bangkét.’ ”</div>

<chapter number="17" sid="LUK 17" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngajar caro édóp óntók jadi móréd-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:1">1</span>Yesus ngomong samo móréd-móréd-Nyo, “Pasal-pasal yang nyebabke wong jadi sesat bakal dateng, tapi celakola wong yang nyebabkenyo. <span class="v" id="LUK 17:2">2</span>Lebé baék amen sikok batu penggéléngan besak teiket di lehernyo, trós dio diuntalke ke laót dóken, daripado dio nyebabke sala sikok dari wong-wong yang Aku sayangi ni<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">wong-wong yang Aku sayangi ni: </char><span class="ft">Teks asli iola “wong-wong yang kecik”. Kato-kato ni pacak nónjókke perasaan kasé sayang Yesus ke móréd-móréd-Nyo. Amen dak tu, kato-kato ni jugo pacak nónjókke wong-wong saro yang galak ndengerke Yesus.</span></note> beduso. <span class="v" id="LUK 17:3">3</span>Jadi jagola diri kamu baék-baék.</div>
<div class="p">“Amen dólór kamu mbékén duso, tegorla dio. Amen dio betobat, ampónila dio. <span class="v" id="LUK 17:4">4</span>Amen dio beduso samo kamu tójó kali<note caller="-" style="x"><span class="xq">tójó kali: </span><span class="xt"><ref loc="MAT 18:21-35">Matius 18:21-35</ref></span></note> seari, trós tójó kali jugo dio balék lagi ke kamu sambél ngomong, ‘Aku beduso,’ kamu harós ngampóni dio.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:5">5</span>Laju uji <char lemma="rosul" style="w">rosul-rosul</char> tu ke Tuan <span class="add">kito</span>, “Tambakela iman kami!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:6">6</span>Uji Yesus, “Amen kamu punyo iman sebesak biji sesawi bae, kamu pacak ngomong ke batang<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">batang: </char><span class="ft">Teks asli iola “batang mulberi”. Jenis batang ni lumayan besak trós punyo akar yang dalem jugo kuat.</span></note> ni, ‘Tecabótla kau dari tana, trós tetanemla kau di laót,’ mangko batang tu bakal nóróti kamu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:7">7</span>“Amen seandainyo sala sikok di antaro kamu punyo babu yang lagi mbajak, apo dak tu nyago domba-dombanyo, trós babu tu balék dari kebon, apo kamu bakal ngomong ke babu tu cak ini, ‘Payó dódókla, makanla!’? <span class="v" id="LUK 17:8">8</span>Kan pastila tuan tu bakal ngomong ke babunyo cak ni, ‘Siapkela pajóan óntók aku, kebetla pinggang kau trós layanila aku sambél aku makan samo minum. Abés tu kau baru bole makan jugo minum.’ <span class="v" id="LUK 17:9">9</span>Apo dio bakal ngucapke mokasé samo babu tu, karno dio la ngelakuke préntonyo? <span class="v" id="LUK 17:10">10</span>Cak itu jugo dengen kamu. Amen kamu la ngelakuke galo-galo yang la dipréntoke ke kamu tu, omongkela cak ini, ‘Kami ni cuman babu-babu yang dak pantes. Kami cuman gaweke apo yang seharósnyo kami gaweke.’ ”</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke sepóló wong kusta</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:11">11</span>Pas pejalanan Yesus ke Yerusalem, Dio ngeliwati daera pebatesan <char style="w">Samaria</char> jugo Galilea. <span class="v" id="LUK 17:12">12</span>Dio masók ke sikok dósón, trós didatengi sepóló wong bepenyakét kusta. Dio wong tegak jaó-jaó dari Yesus, <span class="v" id="LUK 17:13">13</span>trós mekék, “Ói Yesus, Tuan! Kesianila kami ni!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:14">14</span>Yesus nyingok dio wong trós ngomong, “Pegila, trós tónjókkela diri kamu ke <char lemma="imam" style="w">imam-imam</char><note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tónjókkela diri kamu ke imam-imam: </char><span class="ft">Nórót </span><span class="xt"><ref loc="LEV 14:1-32">Imamat 14:1-32</ref></span>, wong-wong yang sembó dari penyakét kusta harós nónjókke dirinyo ke imam supayo imam tu pacak nyatoke amen dio wong la sembó. Abés tu, dio wong jugo harós ngenjók kórban penyucian di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> di Yerusalem.</note>.” Laju, pas dio wong pegi, dio wong sembó di tenga jalan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:15">15</span>Trós pas sala sikok dari antaro dio wong sadar amen dirinyo la sembó, dio muter balék sambél mulyoke Allah dengen suaro yang besak. <span class="v" id="LUK 17:16">16</span>Di depan Yesus dio tesóngkór sampe ke tana trós ngucapke mokasé. Wong tu iola wong Samaria.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:17">17</span>Abés tu Yesus ngomong cak ini, “Bukannyo ado sepóló wong yang disembóke? Tapi di mano sembilan wong laénnyo? <span class="v" id="LUK 17:18">18</span>Ngapo katek yang balék óntók mulyoke Allah kecuali wong yang bukan Yahudi ni?” <span class="v" id="LUK 17:19">19</span>Trós uji Yesus ke wong tu, “Tegakla trós pegila! Iman kau la nyelametke<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyelametke: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike ‘nyembóke.’</span></note> kau.”</div>
<div class="s2">Yesus ngajar pasal kedatengan-Nyo yang keduo kali</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:20">20</span>Yesus ditanyo ole wong-wong Parisi pasal kapan <char style="w">Kerajaan Allah</char> bakal dateng. Uji Yesus, “Kerajaan Allah dak bakal dateng dengen tando-tando yang pacak tejingok, <span class="v" id="LUK 17:21">21</span>jugo dak bakal ado yang ngomong, ‘Jingokla, <span class="add">Kerajaan Allah</span> ado di sini!’ apo ‘Ado di sano!’ Soalnyo Kerajaan Allah ado di antaro kamu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:22">22</span>Abés tu Dio ngomong ke móréd-móréd-Nyo, “Bakal dateng waktunyo pas kamu kepéngén nyingok sala sikok ari Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ari Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo: </char><span class="ft">Kemóngkénan besak kato-kato ni nónjókke waktu pas Yesus kagek dateng óntók keduo kalinyo.</span></note>, tapi kamu dak bakal nyingoknyo. <span class="v" id="LUK 17:23">23</span>Trós, wong-wong bakal ngomong samo kamu, ‘Jingokla, Dio ado di sano!’ apo dak tu, ‘Jingokla, Dio ado di sini!’ Jangan kamu pegi apo melok'inyo. <span class="v" id="LUK 17:24">24</span>Soalnyo samo pecak kilat yang nyinari dari ójóng langét yang sikok ke ójóng langét yang laénnyo, pecak itu jugola kedatengan Anak Manusio pas arinyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pecak itu jugola kedatengan Anak Manusio pas arinyo: </char><span class="ft">Dalem beberapo naska kuno dari kitab ni, tetólés “pecak itu jugola Anak Manusio”.</span></note>. <span class="v" id="LUK 17:25">25</span>Tapi Anak Manusio harós mendrito banyak pasal dóken, trós ditolak ole angkatan ni.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:26">26</span>“Samo pecak yang la tejadi pas jaman Nabi Nuh, cak itu jugola bakal tejadi pas jaman Anak Manusio. <span class="v" id="LUK 17:27">27</span>Dio wong makan, minum, kawén, trós dikawénke, sampe pas ari Nabi Nuh masók ke jeró kapal besak tu. Abés tu banjér besak dateng trós mbinasoke galonyo.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="GEN 7">Asal Mulo Dunio 7</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:28">28</span>“Cak itu jugo yang la tejadi pas jaman Lot. Wong-wong makan, minum, bejual beli, betaneman, trós mbangón ruma. <span class="v" id="LUK 17:29">29</span>Tapi pas ari di mano Lot metu dari kota Sodom, api samo belerang tórón dari langét pecak ujan trós mbinasoke galonyo.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="GEN 19:1-29">Asal Mulo Dunio 19:1-29</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:30">30</span>“Cak itu jugola yang bakal tejadi pas ari di mano Anak Manusio dinyatoke. <span class="v" id="LUK 17:31">31</span>Pas ari tu, siapo bae yang lagi di pócók rumanyo, trós barang-barangnyo ado di jeró ruma, janganla dio tórón óntók ngambék barang-barangnyo tu. Pecak itu pulok, siapo bae yang ado di kebon, janganla dio bebalék ke barang-barang yang ado di belakang. <span class="v" id="LUK 17:32">32</span>Ingetla <span class="add">apo yang tejadi dengen</span> bininyo Lot<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">bininyo Lot: </char><span class="ft">Bini Lot nole ke belakang pas dio dikongkon lari dari kota Sodom pas kota tu diancórke karno dihókóm Allah. Dio ni mati karno keraguannyo. (Jingok </span><span class="xt"><ref loc="GEN 19:26">Asal Mulo Dunio 19:26</ref></span>.)</note>. <span class="v" id="LUK 17:33">33</span>Siapo bae yang berejo miaro nyawonyo <span class="add">di dunio ni</span>, bakal keilangan nyawonyo. Trós siapo bae yang keilangan nyawonyo <span class="add">karno melok Aku</span>, justru bakal ngeléndóngi nyawonyo <span class="add">sampe selamonyo</span>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:34">34</span>“Aku enjók tau kamu, pas malem <span class="add">kedatengan Anak Manusio</span> tu duo wong bakal bególéng di sikok tempat tédók. Yang sikok bakal digawak pegi, trós yang sikoknyo lagi bakal ditinggalke. <span class="v" id="LUK 17:35">35</span>Duo betino bakal besamo-samo ngéléng gendóm. Yang sikok bakal digawak pegi, trós yang sikoknyo lagi bakal ditinggalke. <span class="v" id="LUK 17:36">36</span>[Duo wong bakal begawe besamo-samo di kebon. Yang sikok bakal digawak pegi, trós yang sikoknyo lagi bakal ditinggalke.<note caller="+" style="f"><span class="ft">Ayat 36 katek dalem kebanyakan naska kuno dari kitab ni. Kemóngkénan besak ayat ni ditamba óntók nyamoke ayat 34–36 pecak yang ado di </span><span class="xt"><ref loc="MAT 24:40-41">Matius 24:40-41</ref></span>.</note>]”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 17:37">37</span>Móréd-móréd Yesus ni betanyo ke Dio, “Di mano <span class="add">pasal tu bakal tejadi</span>, Tuan?”</div>
<div class="p">Uji Yesus, “Di mano ado mayat, di situla bóróng bangke bakal bekómpól.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Di mano ado mayat, … bóróng bangke bakal bekómpól: </char><span class="ft">Teks asli di sini nónjókke jenis bóróng yang galak makan buntang. Kemóngkénan besak pribahaso ni punyo makno yang samo pecak ini “di mano ado asep, di situ pasti ado api”.</span></note>”</div>

<chapter number="18" sid="LUK 18" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus ngajarke óntók terós bedoa</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:1">1</span>Yesus nyampeke sikok peumpamoan ke pengékót-pengékót-Nyo óntók ngajar amen dio wong tu harós terós bedoa, trós jangan kecik ati. <span class="v" id="LUK 18:2">2</span>Uji Yesus, “Di sikok kota ado sikok hakém yang idak takót samo Allah jugo idak ngagók'i siapo bae. <span class="v" id="LUK 18:3">3</span>Di kota tu jugo ado sikok jando. Jando tu bekali-kali ngadep hakém tu trós ngomong cak ini, ‘Enjókla keadélan óntók aku dari mósó aku.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:4">4</span>“Óntók waktu yang cókóp lamo dio nolak pintak'an jando tu. Tapi ahérnyo hakém tu ngomong di jeró atinyo, ‘Aku dak takót samo Allah jugo dak ngagók'i siapo bae, <span class="v" id="LUK 18:5">5</span>tapi karno jando ni terós-terósan nganggu aku, aku bakal ngenjók keadélan ke dio supayo dio idak nyaroke aku dengen kedatengannyo yang terós-terósan ni.’ ”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:6">6</span>Laju uji Tuan <span class="add">kito</span> tu, “Peratikela apo yang diomongke ole hakém yang dak bener tu! <span class="v" id="LUK 18:7">7</span>Apo Allah bakal ngenjókke keadélan ke wong-wong péléan-Nyo yang bejerét ke Dio siang malem? Iyo nian! Apo Dio bakal ngólór-ngólór waktu óntók nolong dio wong? Idak! <span class="v" id="LUK 18:8">8</span>Aku enjók tau ke kamu, Dio bakal langsóng ngenjókke keadélan ke dio wong. Tapi pas <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> dateng, apo Dio bakal nemuke iman <span class="add">cak ini</span> di bumi?”</div>
<div class="s2">Yesus ngajar pasal siapo yang diterimo Allah</div>
<div class="s3">Wong yang diterimo Allah iola wong yang ngerendake diri</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:9">9</span>Laju Yesus nyampeke sikok peumpamoan lagi ke wong-wong yang yakén dirinyo bener trós nganggep renda wong laén. <span class="v" id="LUK 18:10">10</span>Uji-Nyo, “Ado duo wong pegi ke <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> óntók bedoa. Sikok iola wong Parisi trós yang laénnyo iola penagé pajak.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:11">11</span>“Wong Parisi tu tegak trós bedoa cak ni di jeró atinyo, ‘Ya Allah, aku ngucap sókór samo Kau soalnyo aku idak pecak wong laén. Aku bukan maléng, bukan wong yang dak bener, bukan pejina, jugo bukan pecak tukang pajak ni. <span class="v" id="LUK 18:12">12</span>Aku bepuaso duo kali seminggu, trós aku jugo ngenjók samo Tuhan sepóló persen dari pengasélan aku.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:13">13</span>“Tapi tukang pajak tu tegak jaó-jaó trós idak berani nyungak ke langét. Sambél ngebók'i dadonyo <span class="add">yang iola tando penyeselan</span>, dio ngomong cak ini, ‘Ya Allah, ampónila aku, wong yang beduso ni!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:14">14</span>“Aku enjók tau kamu, tukang pajak tu balék ke rumanyo jadi wong yang dibenerke ole Allah, tapi wong Parisi tu idak. Soalnyo siapo bae yang ninggike dirinyo, dio bakal direndake. Tapi siapo bae yang ngerendake dirinyo, dio bakal ditinggike.”</div>
<div class="s3">Wong yang diterimo Allah iola wong yang nerimo kerajaan-Nyo pecak budak kecik</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:15">15</span>Abés tu beberapo wong gawak anak-anaknyo yang masé kecik<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">anak-anaknyo yang masé kecik: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “kupek”.</span></note> ke Yesus, dengen maksód supayo Yesus nyentu budak-budak tu. Pas móréd-móréd Yesus ni nyingok kejadian tu, dio wong negór wong-wong tu. <span class="v" id="LUK 18:16">16</span>Tapi Yesus manggél budak-budak kecik tu óntók dateng ke Dio. Uji-Nyo, “Biarkela budak-budak tu dateng ke Aku. Jangan ngalangi dio wong. Soalnyo wong-wong cak itula yang punyo <char style="w">Kerajaan Allah</char>. <span class="v" id="LUK 18:17">17</span>Nian-nian aku enjók tau kau, siapo bae yang idak nerimo Kerajaan Allah pecak budak-budak kecik, dio pasti dak bakal masók ke jerónyo.”</div>
<div class="s3">Wong yang diterimo Allah iola wong yang cuman ngandalke Allah bae</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:18">18</span>Ado sikok pemémpén betanyo ke Yesus, “Ói Guru yang baék, apo yang pantes aku lakuke óntók ngewaréske édóp selamo-lamonyo <span class="add">di ahérat</span>?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:19">19</span>Uji Yesus, “Ngapo kau nyebót Aku baék? Dak katek sikok bae yang baék kecuali Allah<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Dak katek sikok bae yang baék kecuali Allah: </char><span class="ft">Caknyo Yesus ngomong cak itu karno Dio mékér amen pemémpén ni cuman nak ngambék ati-Nyo bae. Yesus jugo nak mbékén pemémpén ni óntók bepékér lebé dalem pasal Allah supayo dio bakal tebukak óntók nerimo jugo ngelakuke pirman Allah.</span></note>. <span class="v" id="LUK 18:20">20</span>Kau tau prénto-prénto Allah: Jangan bejina, jangan mbunu, jangan maléng, jangan ngenjók kesaksian palsu, hormatila aba samo emak kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:21">21</span>Uji wong tu, “Slóró prénto tu la aku tóróti dari aku kecik.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:22">22</span>Pas Yesus ndenger pasal tu, Dio ngomong ke wong tu, “Masé ado sikok yang kurang dari kau. Jualla galo-galo yang kau punyo tu. Abés tu bagékela asél penjualannyo samo wong méskén, mangko kau bakal punyo harto di surgo. Abés tu datengla, trós melokla Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:23">23</span>Pas wong tu ndenger omongan-Nyo, wong tu jadi sedé nian karno dio ni wong yang kayo nian.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:24">24</span>Yesus nyingok wong kayo tu trós ngomong cak ini, “Alangke saronyo wong kayo yang punyo banyak harto óntók masók ke jeró <char style="w">Kerajaan Allah</char>! <span class="v" id="LUK 18:25">25</span>Lebé muda sikok unto masók ngeliwati lobang jaróm daripado wong kayo masók ke jeró Kerajaan Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:26">26</span>Wong-wong yang ndenger pasal tu ngomong, “Amen cak itu, siapo yang pacak diselametke?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:27">27</span>Uji Yesus, “Apo yang dak móngkén óntók manusio, móngkén óntók Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:28">28</span>Uji Petrus, “Jingokla, kami la ninggalke galo-galo yang kami punyo trós la melok samo Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:29">29</span>Uji Yesus lagi, “Nian-nian aku enjók tau kau, setiap wong yang ninggalke rumanyo, bininyo, dólórnyo, wong tuonyo, apo anak-anaknyo ole karno Kerajaan Allah, <span class="v" id="LUK 18:30">30</span>dio bakal nerimonyo lagi belipet gando pas di dunio ni, trós pas di dunio yang bakal dateng dio jugo bakal nerimo édóp yang sampe selamo-lamonyo.”</div>
<div class="s2">Yesus nyelaske óntók yang ketigo kali amen Dio bakal mati jugo bangkét lagi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:31">31</span>Yesus manggél duo belas pengékót-Nyo, trós ngomong ke dio wong. Uji-Nyo, “Jingokla kito lagi nuju ke Yerusalem. Slóró yang ditólés ole nabi-nabi pasal <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> bakal tejadi. <span class="v" id="LUK 18:32">32</span>Dio bakal diserake ke tangan wong-wong <span class="add">Romawi</span> yang idak ngenal Allah. Dio bakal dihino, dianiayo, jugo diludai. <span class="v" id="LUK 18:33">33</span>Wong-wong tu bakal nyikso<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyikso: </char><span class="ft">Nórót hókóm Romawi, wong yang kagek disalébke bakal dicambók'i dóken makek alat kósós yang tebuat dari potongan kólét yang panjang. Trós alat tu dienjók kepéngan besi samo tulang supayo kólét wong yang dicambók'i tadi tekoyak sampe metu dara dari badannyo.</span></note> Dio trós mbunu-Nyo. Tapi pas ari ketigo, Dio bakal bangkét lagi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:34">34</span>Pengékót-pengékót-Nyo samo sekali idak ngerti pasal-pasal tu. Trós arti dari omongan Yesus ni tesingit óntók dio wong. Dio wong dak nangkep apo maksód dari omongan-Nyo.</div>
<div class="s2">Yesus nyembóke sikok wong buto</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:35">35</span>Pas Yesus ampér sampe di kota Yeriko, ado sikok wong buto dódók di pénggér jalan sambél ngemis. <span class="v" id="LUK 18:36">36</span>Pas wong buto tu ndenger wong banyak liwat, dio betanyo apo yang lagi tejadi. <span class="v" id="LUK 18:37">37</span>Wong-wong ngenjók tau dio, “Yesus wong Najaret lagi liwat.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:38">38</span>Laju dio mekék, “Yesus, Anak Daód<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Anak Daód: </char><span class="ft">Ini sebótan óntók </span><char style="w">Almasi</char> yang iola ketórónan Rajo <char style="w">Daód</char>. Yesus iola ketórónan Rajo Daód yang la bekali-kali dijanjike dalem Pejanjian Lamo óntók jadi <char style="w">Wong Yang Dilanték</char> Allah (jingok <span class="xt"><ref loc="MAT 1">Matius 1</ref></span> samo <span class="xt"><ref loc="LUK 3:23-38">Lukas 3:23-38</ref></span>).</note>, kesianila aku!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:39">39</span>Wong-wong yang bejalan di depan negór dio supayo dio diem. Tapi dio ni mala mekék lebé besak. Ujinyo, “Ya Anak Daód! Kesianila aku!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:40">40</span>Laju Yesus brenti trós ngongkon supayo wong buto tu digawak ke Dio. Pas wong buto tu la parak, Yesus betanyo ke dio, <span class="v" id="LUK 18:41">41</span>“Kau péngén Aku ngelakuke apo óntók kau?”</div>
<div class="p">Ujinyo, “Ya Tuan, biarla aku pacak nyingok!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:42">42</span>Uji Yesus ke dio, “Nyingokla! Iman kau la nyembóke<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyembóke: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “nyelametke”.</span></note> kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 18:43">43</span>Pas itu jugo dio pacak nyingok, trós dio melok Yesus sambél mulyoke Allah. Wong banyak yang jingok kejadian tu muji-muji Allah jugo.</div>

<chapter number="19" sid="LUK 19" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus betamu ke ruma Jakeus, wong yang beduso</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:1">1</span>Yesus masók ke kota Yeriko, trós ngeliwati kota tu. <span class="v" id="LUK 19:2">2</span>Di situ ado sikok wong benamo Jakeus. Dio ni kepalak penagé pajak jugo wong yang kayo. <span class="v" id="LUK 19:3">3</span>Dio berejo nyingok Yesus, tapi dak pacak karno tehalang ole wong banyak, soalnyo badan dio ni pendek. <span class="v" id="LUK 19:4">4</span>Jadi, dio belari ndului wong banyak tu, trós manjat batang ara óntók nyingok Yesus, soalnyo Yesus bakal liwat situ.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:5">5</span>Pas Yesus sampe di tempat tu, Dio nyingok ke pócók trós ngomong samo Jakeus, ujinyo, “Jakeus, gancangla tórón! Soalnyo ari ni Aku harós nginep di ruma kau!” <span class="v" id="LUK 19:6">6</span>Laju Jakeus gancang tórón trós nyambót Yesus dengen seneng ati.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:7">7</span>Pas wong-wong nyingok kejadian tu, dio wong berótók'an trós ngomong cak ini, “Yesus ni nak nginep di ruma wong yang beduso tu.”<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="LUK 15:2">Lukas 15:2</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:8">8</span>Abés tu Jakeus tegak trós ngomong ke Tuan <span class="add">kito</span> cak ini, “Separo dari harto kepunyoan aku bakal aku enjókke samo wong méskén, ya Tuan. Trós apo bae yang la aku ambék dari wong dengen caro yang dak jójór bakal aku balékke empat kali lipet<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">empat kali lipet: </char><span class="ft">Nórót Hókóm Musa, wong yang ngerampas kepunyoan wong laén dengen caro yang idak jójór harós mbalék'inyo lagi, trós ditamba 20 persen (jingok </span><span class="xt"><ref loc="LEV 5:16">Imamat 5:16</ref>; <ref loc="NUM 5:7">Kelóyóran di Górón 5:7</ref></span>). Di sini Jakeus mbayar jaó lebé banyak dari yang la ditentuke dalem Hókóm Musa (jingok <span class="xt"><ref loc="EXO 22:1">Pembebasan 22:1</ref>; <ref loc="2SA 12:6">2 Samuel 12:6</ref></span>).</note>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:9">9</span>Uji Yesus ke dio, “Ari ni keselametan la dateng óntók seisi ruma ni, soalnyo dio ni jugo ketórónan <char style="w">Ibrahim</char>. <span class="v" id="LUK 19:10">10</span>Soalnyo <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> dateng óntók nyari trós nyelametke wong-wong yang ilang.”</div>
<div class="s2">Peumpamoan pasal kedatengan Yesus samo umat Allah yang idak stio</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:11">11</span>Sementaro wong-wong tadi ndengerke pasal-pasal tu, Yesus ngelanjótke dengen nyeritoke sikok peumpamoan lagi. Soalnyo, waktu tu dio wong la parak Yerusalem, mangkonyo dio wong nyangko amen Kerajaan Allah<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kerajaan Allah: </char><span class="ft">Wong-wong Yahudi pas jaman tu nyangko amen Almasi bakal negakke Kerajaan Allah di Yerusalem. Jadi, pengékót-pengékót Yesus nyangko amen Yesus bakal negakke kerajaan-Nyo trós ngósér wong-wong Romawi pas Dio dateng ke kota Yerusalem.</span></note> bakal móncól. <span class="v" id="LUK 19:12">12</span>Uji-Nyo, “Ado sikok bangsawan. Dio ni nak pegi ke sikok tempat yang jaó óntók dilanték jadi rajo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pegi ke sikok tempat yang jaó óntók dilanték jadi rajo: </char><span class="ft">Dalem peumpamoan ni, bangsawan tu harós ninggalke negrinyo dewek trós pegi ngadep ke rajo yang kekuasoannyo lebé tinggi supayo dio pacak dilanték jadi rajo di negrinyo dewek. Pasal ni tejadi jugo pas jaman-Nyo Yesus, soalnyo waktu tu Israel lagi dijaja bangso Romawi. Mangkonyo pemémpén-pemémpén Israel harós ke Roma óntók nerimo kuaso dari kerajaan Romawi.</span></note> trós balék lagi <span class="add">ke negrinyo</span>. <span class="v" id="LUK 19:13">13</span>Jadi dio manggél sepóló babunyo trós ngenjókke ke dio wong sepóló dóét emas<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dóét emas: </char><span class="ft">Sikok dóét ni nilainyo kiro-kiro tigo bulan setenga upa tukang.</span></note>. Ujinyo, ‘Pakekla dóét ni óntók bedagang sampe aku balék.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:14">14</span>“Tapi, beberapo pendódók di negrinyo ni mbenci dio, jadi wong-wong tu ngérém beberapo ótósannyo óntók ngenjóktauke pasal tu. Uji dio wong, ‘Kami dak galak wong ni merénto kami.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:15">15</span>“Pas dio la dilanték jadi rajo, dio balék trós langsóng mréntoke supayo babu-babu yang la dienjóknyo dóét tu dateng ngadep dio. Dio ni nak tau berapo keóntóngan yang didapeti dari usaha dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:16">16</span>“Babu yang petamo dateng trós ngomong cak ini, ‘Tuan, sekepéng dóét emas Tuan tu la ngasélke sepóló kepéng dóét emas lagi.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:17">17</span>“Uji rajo tu, ‘Bagós nian, ói hamba yang baék! Soalnyo kau stio dengen yang sedikit, jadi kau punyo kuaso óntók mrénto sepóló kota.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:18">18</span>“Trós hamba yang keduo dateng. Ujinyo, ‘Sekepéng dóét emas Tuan tu la ngasélke limo kepéng dóét emas lagi.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:19">19</span>“Laju uji rajo tu, ‘Kau punyo kuaso óntók mrénto limo kota.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:20">20</span>“Abés tu hamba yang laén dateng. Ujinyo, ‘Tuan, ini sekepéng dóét emas yang tuan enjók ke aku. Aku nyimpennyo di jeró sapu tangan. <span class="v" id="LUK 19:21">21</span>Aku takót samo Tuan, soalnyo Tuan ni wong yang keras. Tuan ngambék apo yang idak Tuan tarok<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">ngambék apo yang idak Tuan tarok: </char><span class="ft">Kemóngkénan kato-kato ni nónjókke wong yang berejo óntók ndapetke keóntóngan yang besak nian dari modal yang la dio pinjemke.</span></note> trós manen apo yang idak Tuan tanem.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:22">22</span>“Laju uji rajo tu, ‘Aku bakal ngókóm kau sesuai dengen omongan kau dewek, ói hamba yang jahat! Kau la tau amen aku ni wong yang keras yang ngambék apo yang idak aku tarok trós manen apo yang idak aku tanem. <span class="v" id="LUK 19:23">23</span>Amen cak itu, ngapo kau idak ngenjókke dóét aku tu ke wong yang nganakke dóét, supayo pas aku balék, aku pacak ngambéknyo teko bunganyo?’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:24">24</span>“Laju rajo tu ngomong ke wong-wong yang lagi tegak di situ, ‘Ambékla sekepéng dóét emas tadi dari dio, trós enjókla ke babu yang punyo sepóló kepéng dóét emas tu!’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:25">25</span>“Uji wong-wong tu ke rajo tu, ‘Tuan, dio tu la punyo sepóló kepéng dóét emas.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:26">26</span>
<span class="add">“Uji rajo tu</span>, ‘Aku enjók tau kamu amen setiap wong yang punyo bakal dienjók lebé. Tapi dari wong yang dak punyo apo-apo, dari dio bakal diambék apo yang dio punyoi. <span class="v" id="LUK 19:27">27</span>Trós sekarang pasal mósó-mósó aku yang idak galak diprénto ole aku, gawakla dio wong ke sini trós bunula dio wong di adepan aku.’ ”</div>
<div class="s2">Yesus dateng ke kota Yerusalem trós disambót pecak rajo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:28">28</span>Seabés Yesus ngomong cak itu, Dio bejalan di depan pas pegi ke Yerusalem. <span class="v" id="LUK 19:29">29</span>Pas Yesus la marak'i dósón Betpagi jugo Betania, di Bókét Jaitun, Dio ngongkon duo wong pengékót-Nyo, <span class="v" id="LUK 19:30">30</span>uji-Nyo, “Pegila ke dósón yang ado di adepan kamu tu. Trós pas kamu masók ke situ, kamu bakal nemuke anak keledai yang tekebet. Keledai tu idak perna ditunggangi. Lepaskela kebetannyo tu trós gawakla <span class="add">ke sini</span> <span class="v" id="LUK 19:31">31</span>Amen ado yang betanyo samo kamu, ‘Ngapo kamu ngelepaskenyo?’ Omongkela pecak ini, ‘Tuan merlukenyo.’ ”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:32">32</span>Laju wong-wong tu pegi, trós ndapeti slórónyo pecak yang la diomongke-Nyo samo dio wong. <span class="v" id="LUK 19:33">33</span>Sementaro keduo wong tu ngelepaske keledai tu, peméléknyo ni ngomong ke dio wong, “Ngapo kamu ngelepaske keledai tu?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:34">34</span>Trós uji dio wong, “Tuan merlukenyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:35">35</span>Laju, dio wong gawak keledai tu ke Yesus. Dio wong narok baju dio wong ke pócók pónggóng keledai tu, abés tu dio wong mbantu Yesus óntók naék ke pócók keledai tu. <span class="v" id="LUK 19:36">36</span>Sementaro Yesus nunggangi, wong-wong mbentangke bajunyo di jalan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:37">37</span>Pas ampér sampe <span class="add">di Yerusalem</span>, di jalan tórónan Bókét Jaitun, slóró pengékót-Nyo yang banyak jumlanyo tu mulai muji Allah dengen seneng karno mujijat yang la dijingoknyo. <span class="v" id="LUK 19:38">38</span>Dio wong beseru,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">“Diberkahila Dio yang dateng jadi rajo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Dio yang dateng jadi rajo: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike “rajo yang dateng”.</span></note> dalem namo <span class="ddg">Allah</span><note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 118:26">Saér Nyanyian 118:26</ref>; <ref loc="ZEC 9:9">Jakaria 9:9</ref></span></note></div>
<div class="q1">Damai di surgo, trós kemulyoan di Tempat Yang Mahabesak!”</div>
<div class="b"></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:39">39</span>Di antaro wong banyak tu, ado beberapo wong Parisi. Dio wong ngomong ke Yesus, ujinyo, ‘Guru, tegorla pengékót-pengékót Kau tu.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:40">40</span>Uji Yesus, “Aku enjók tau kamu, amen dio wong diem, batu-batu ni bakal bejerét.”</div>
<div class="s2">Yesus nangisi kota Yerusalem</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:41">41</span>Pas Yesus la parak di kota Yerusalem trós nyingok kota tu, Dio nangis. <span class="v" id="LUK 19:42">42</span>Uji Yesus <span class="add">ke kota Yerusalem tu</span>, “Kalu bae ari ni kau tau pasal-pasal yang pacak ndatengke damai<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pasal-pasal yang pacak ndatengke damai: </char><span class="ft">Maksódnyo iola nerimo Yesus trós ngakui amen Dio tu Almasi, </span><char style="w">Wong Yang Dilanték</char> Allah.</note> óntók kau! Tapi sekarang pasal-pasal tu tesingit dari mato kau. <span class="v" id="LUK 19:43">43</span>Karno ado ari di mano mósó-mósó kau bakal mbangón tembok penghalang di sekeléléng kau, trós dio wong bakal ngepóng kau, trós bakal ngempét kau dari slóró ara. <span class="v" id="LUK 19:44">44</span>Mósó-mósó kau bakal ngeróntóke kau, trós mbunu rakyat kau. Dak katek batu yang bakal tetinggal di pócók batu laénnyo, soalnyo kau dak tau pas Allah ndatengi kau.”</div>
<div class="s1">Yesus di Yerusalem</div>
<div class="s2">Yesus ngódóske Ruma Agóng Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:45">45</span>Laju Yesus masók ke <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> trós ngósér slóró wong yang lagi bejualan di situ. <span class="v" id="LUK 19:46">46</span>Uji-Nyo ke wong-wong tu, “La tetólés, ‘Ruma Aku bakal jadi ruma doa,<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 56:7">Yesaya 56:7</ref></span></note>’ tapi kamu jadike Ruma ni sarang perampok.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="JER 7:11">Yeremia 7:11</ref></span></note>”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 19:47">47</span>Tiap ari Yesus ngajar di Ruma Agóng Allah, tapi ketuo-ketuo imam, ahli-ahli Kitab Suci, jugo pemémpén-pemémpén bangso tu nyari jalan óntók mbunu-Nyo. <span class="v" id="LUK 19:48">48</span>Mugola cak itu, dio wong idak nemuke caro óntók ngelakukenyo, soalnyo masé banyak nian wong yang tekagóm-kagóm pas ndenger omongan-Nyo.</div>

<chapter number="20" sid="LUK 20" style="c"></chapter>
<div class="s2">Pemémpén agama Yahudi nentang Yesus</div>
<div class="s3">Pemémpén-pemémpén Yahudi betanyo samo Yesus pasal hak Dio</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:1">1</span>Kapan ari, pas Yesus lagi ngajar di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> trós mbritoke Kabar Baék ke wong banyak, ketuo-ketuo <char style="w">imam</char>, <char lemma="ahli Kitab Suci" style="w">ahli-ahli Kitab Suci</char>, jugo pemémpén-pemémpén Yahudi tegak marak'i Dio. <span class="v" id="LUK 20:2">2</span>Dio wong ngomong ke Yesus, ujinyo, “Omongila samo kami, apo hak kau óntók ngelakuke galo-galonyo ni? Trós siapo yang ngenjókke hak tu samo kau?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:3">3</span>Uji Yesus ke dio wong, “Aku jugo nak betanyo samo kamu, trós kamu jawabla Aku. <span class="v" id="LUK 20:4">4</span>Baptésan Nabi <char lemma="Yahya Pembaptés" style="w">Yahya</char> tu dari surgo apo dari manusio?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:5">5</span>Laju, dio wong ngeróndéngke pasal tu di antaro dio wong dewek, “Amen kito omongi, ‘Dari surgo,’ dio bakal ngomong, ‘Amen cak itu, ngapo kamu dak pecayo samo dio?’ <span class="v" id="LUK 20:6">6</span>Tapi amen kito omongi, ‘Dari manusio,’ wong banyak ni bakal babeti kito dengen batu sampe mati, karno dio wong yakén amen Yahya ni nabi.” <span class="v" id="LUK 20:7">7</span>Jadi, dio wong nyawab amen dio wong dak tau dari mano asalnyo baptésan tu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:8">8</span>Trós Yesus ngomong ke dio wong, cak ini, “Aku jugo dak bakal ngenjók tau kamu apo hak Aku óntók ngelakuke galo-galonyo ni.”</div>
<div class="s3">Peumpamoan pasal petani-petani kebon anggór yang jahat</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:9">9</span>Laju Yesus mulai nyampeke peumpamoan ni ke wong banyak yang ado di situ. Uji-Nyo, “Ado sikok wong yang nanemi kebon anggór<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">kebon anggór: </char><span class="ft">Di kitab Nabi Yesaya, bangso Israel diumpamoke pecak kebon anggór kepunyoan Allah yang gagal panen (jingok </span><span class="xt"><ref loc="ISA 5:1-7">Yesaya 5:1-7</ref></span>) trós yang dimusnake ole pemémpén-pemémpénnyo (jingok <span class="xt"><ref loc="ISA 3:14">Yesaya 3:14</ref></span>). Yesus ngelanjótke ide peumpamoan tu dengen nyamoke pemémpén-pemémpén Israel pas jaman-Nyo dengen petani-petani yang jahat. Di sini, amen nolak toke kebon anggór artinyo nolak Allah jugo.</note>. Abés tu disewokenyo ke beberapo petani, trós dio pegi ke negri laén óntók waktu yang cókóp lamo. <span class="v" id="LUK 20:10">10</span>Pas mósém panen, dio ngongkon sikok babunyo ke petani-petani tu, supayo dio wong ngenjók ke dio asél bua dari kebon anggór tu. Laju petani-petani tu ngósér sambél ngebók'i dio, trós dio jugo dak gawak apo-apo. <span class="v" id="LUK 20:11">11</span>Abés tu, dio ngongkon lagi babunyo yang laén, tapi babu tu jugo digebók'i, dipermaluke, trós diósér ole dio wong dengen dak gawak apo-apo. <span class="v" id="LUK 20:12">12</span>Abés tu, dio ngongkon babunyo yang ketigo, tapi dio ni jugo disikso trós dibuang <span class="add">dari kebon anggór tu</span>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:13">13</span>“Laju, toke kebon anggór tu ngomong ke dirinyo cak ini, ‘Aku harós ngapoila? Aku bakal ngongkon anak aku yang aku kaséhi, kalu bae dio wong bakal ngormatinyo.’</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:14">14</span>“Tapi, pas petani-petani tu nyingok dio, dio wong saléng ngomong, ‘Dio ni iola pewarés kebon anggór ni. Payó kito bunu bae dio supayo warésan tu jadi punyo kito!’ <span class="v" id="LUK 20:15">15</span>Laju dio wong nyeret anak tu metu dari kebon anggór tu trós mbununyo.</div>
<div class="p">
<span class="add">Trós uji Yesus,</span> “Kiro-kiro apo yang bakal dilakuke ole toke kebon anggór tu ke dio wong? <span class="v" id="LUK 20:16">16</span>Pastila dio bakal dateng trós mbinasoke petani-petani tu, trós dio bakal ngenjókke kebon anggór tu samo petani-petani yang laénnyo.”</div>
<div class="p">Pas wong-wong yang ado di situ ndenger <span class="add">apo yang diomongke</span> Yesus, dio wong ngomong cak ini, “Jangan sampe pasal tu tejadi!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:17">17</span>Laju, Yesus masati dio wong trós ngomong cak ini, “Amen cak itu, apo maksód dari tólésan ni,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘Batu yang dibuang ole tukang-tukang bangónan</div>
<div class="q1">la jadi batu pondasi’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 118:22">Saér Nyanyian 118:22</ref></span></note>?</div>
<div class="b"></div>
<div class="m">
<span class="v" id="LUK 20:18">18</span>Siapo bae yang nyampak ke pócók batu tu, dio bakal ancór, trós siapo bae yang ditimpo batu tu, dio bakal ancór lebór.”<note caller="+" style="f"><span class="ft">Ado kemóngkénan, omongan Yesus di sini ni diambék dari </span><span class="xt"><ref loc="DAN 2:34-35">Danil 2:34-35</ref>,<ref loc="DAN 2:44-45">44-45</ref></span> apo <span class="xt"><ref loc="ISA 8:14-15">Yesaya 8:14-15</ref></span>. Maksód omongan Yesus ni iola peringetan óntók wong-wong yang nolak Dio.</note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:19">19</span>Trós, pas waktu tu ahli-ahli Kitab Suci samo ketuo-ketuo imam ni nyari caro óntók nangkep Yesus, soalnyo dio wong tau amen peumpamoan tu ditujuke ke dio wong. Tapi, dio wong ni takót samo wong-wong banyak tu.</div>
<div class="s3">Pemémpén Yahudi nyobo nyebak Yesus dengen petanyoan pasal mbayar pajak ke Kaisar Romawi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:20">20</span>Jadi, ahli-ahli Kitab Suci samo ketuo-ketuo imam ni terós-terósan masati Yesus. Dio wong ngérém mato-mato yang ecak-ecak jadi wong yang tólós supayo dio wong pacak jebak Yesus dengen kato-kato-Nyo dewek, trós pacak nyerake Dio ke dalem kuaso gubernór. <span class="v" id="LUK 20:21">21</span>Dio wong betanyo samo Yesus, cak ini, “Ói Guru, kami tau apo yang kau omongke samo ajarke tu galo-galonyo bener. Kau idak mbeda-bedake wong, trós kau ngajarke jalan Allah dengen bener. <span class="v" id="LUK 20:22">22</span>Bole dak kami mbayar pajak samo Kaisar?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:23">23</span>Tapi, Yesus la ngerti kecalakan dio wong. Trós, uji Yesus ke dio wong, <span class="v" id="LUK 20:24">24</span>“Tónjókkela samo Aku sekepéng dóét dinar<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dóét dinar: </char><span class="ft">Di kerajaan Romawi, sikok dóét <span class="it">dinar</span> samo nilainyo dengen upa seari gawe tukang.</span></note>. Gambar samo cap siapo yang ado di dóét dinar ni?”</div>
<div class="p">Uji dio wong, “Gambar samo capnyo Kaisar.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:25">25</span>Uji Yesus ke dio wong, “Amen cak itu, apo yang jadi kepunyoan Kaisar enjók ke Kaisar, trós apo yang jadi kepunyoan Allah enjók ke Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:26">26</span>Mato-mato tadi dak pacak jebak Yesus dengen omongan-Nyo di depan wong banyak tu. Dio wong heran samo jawaban Yesus, jadi dio wong tu diem bae.</div>
<div class="s3">Wong-wong Saduki cobo nyebak Yesus pasal kebangkétan wong mati</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:27">27</span>Abés tu, beberapo wong <span class="add">dari kelompok</span> <char style="w">Saduki</char> dateng ke Yesus. Wong-wong Saduki ni bependapet amen kebangkétan wong mati tu dak katek. Laju dio wong betanyo ke Yesus. Uji dio wong, <span class="v" id="LUK 20:28">28</span>“Ói Guru, Nabi Musa la nólés ke kito cak ini: Amen ado sikok lanang yang mati, trós dio tu punyo bini tapi dak punyo anak, jadi dólórnyo harós ngawéni jando tu. Ini ni supayo dólórnyo tu dapet ketórónan óntók lanang tadi.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DEU 25:5">Ulangan 25:5</ref>; <ref loc="GEN 38:8">Asal Mulo Dunio 38:8</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:29">29</span>“Ado tójó lanang bedólóran. Lanang yang petamo ni kawén, tapi abés tu dio ni mati trós dak punyo anak. <span class="v" id="LUK 20:30">30</span>Laju, cak itu jugo dengen dólórnyo yang keduo, <span class="v" id="LUK 20:31">31</span>trós dólórnyo yang ketigo ni jugo ngawéni betino tu. Trós pasal ni tejadi sampe dengen dólór yang ketójó. Dio wong galo ni mati tapi dak punyo anak. <span class="v" id="LUK 20:32">32</span>Ahérnyo betino tu jugo mati. <span class="v" id="LUK 20:33">33</span>Pas waktu kebangkétan wong mati kagek, betino tu jadi bini siapo? Soalnyo dio tu la jadi bini dari ketójó lanang tadi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:34">34</span>Uji Yesus ke dio wong, “Wong-wong jaman ni kawén jugo dikawénke. <span class="v" id="LUK 20:35">35</span>Tapi dio wong yang dianggep pantes óntók ndapeti keédópan di ahérat jugo kebangkétan dari antaro wong mati, dio wong idak kawén jugo idak dikawénke. <span class="v" id="LUK 20:36">36</span>Dio wong jugo dak pacak mati lagi, soalnyo dio wong pecak malekat-malekat. Dio wong tu iola anak-anak Allah, soalnyo dio wong la dibangkétke.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:37">37</span>“Sementaro pasal wong-wong mati yang bakal dibangkétke lagi, Nabi Musa jugo la nyatoke <span class="add">dalem tólésannyo</span> pasal semak duri yang tebakar. Di situ dio ngomong amen <span class="ddg">Allah</span> iola Tuhannyo Ibrahim, Tuhannyo Ishak, samo Tuhannyo Yakób.<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="EXO 3:6">Pembebasan 3:6</ref></span></note> <span class="v" id="LUK 20:38">38</span>Dio bukan Tuhan wong mati, melaénke Tuhan wong yang édóp, soalnyo di adepan-Nyo slóró wong édóp.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:39">39</span>Beberapo ahli Kitab Suci ngomong cak ini, “Ói Guru, alangke bagósnyo jawaban Kau tu!” <span class="v" id="LUK 20:40">40</span>Dio wong dak berani nanyoke apo-apo lagi ke Yesus.</div>
<div class="s2">Yesus nentang pemémpén agama Yahudi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:41">41</span>Uji Yesus ke dio wong, “Ngapo wong ngomongi amen <char style="w">Almasi</char> ni iola anak <char style="w">Daód</char>? <span class="v" id="LUK 20:42">42</span>Soalnyo Rajo Daód jugo nólés cak ini di Kitab Saér Nyanyian. Uji Daód,</div>
<div class="b"></div>
<div class="q1">‘<span class="ddg">Allah</span> ngomong ke Tuan aku <span class="add">cak ini</span>,</div>
<div class="q1">“Dódókla di sebela kanan Aku,</div>
<div class="q2">
<span class="v" id="LUK 20:43">43</span>sampe Aku mbékén mósó-mósó Kau jadi bangku alas sekel Kau.”’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="PSA 110:1">Saér Nyanyian 110:1</ref></span></note></div>
<div class="b"></div>
<div class="m">
<span class="v" id="LUK 20:44">44</span>“Jadi amen Daód manggél Almasi tu ‘Tuan’, trós cakmano Dio tu pacak jadi ketórónan Daód<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Dio tu pacak jadi ketórónan Daód: </char><span class="ft">Slóró wong Yahudi tau amen Almasi tu iola ketórónan Rajo Daód. Yesus idak mbanta pasal tu, malahan Dio ngomongke amen Almasi tu iola manusio (ketórónan Rajo Daód) jugo sekaligus Tuannyo Daód (jingok </span><span class="xt"><ref loc="ROM 1:3-4">Roma 1:3-4</ref></span>). Di sini Yesus beusaha mbékén wong-wong tu bepékér pasal arti dari kato-kato Rajo Daód.</note>?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 20:45">45</span>Pas slóró wong masé ndengerke Yesus, Dio ngomong ke pengékót-pengékót-Nyo, <span class="v" id="LUK 20:46">46</span>“Jagola diri kamu dari ahli-ahli Kitab Suci yang galak bejalan-jalan makek juba panjang<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">juba panjang: </char><span class="ft">Dalem budayo Yahudi pas jaman-Nyo Yesus, juba panjang iola baju yang bagós nian yang biasonyo dipakek ole wong-wong penténg. Yesus negór ahli-ahli Kitab Suci ni soalnyo dio wong makek juba tu supayo wong tau amen dio wong ni penténg jugo tehormat.</span></note>, trós seneng dihormati wong-wong di pasar-pasar, yang galak dódók di tempat tepenténg di ruma-ruma ibada Yahudi, jugo di tempat-tempat tehormat di pesta-pesta. <span class="v" id="LUK 20:47">47</span>Dio wong ngerampas isi ruma jando-jando, trós manjang-manjangke doa supayo kejingok'an bener. Pastila dio wong bakal nerimo hókóman yang lebé berat.”</div>

<chapter number="21" sid="LUK 21" style="c"></chapter>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:1">1</span>Trós Yesus nyingok'i wong-wong kayo lagi masók'i pesembahan dio wong ke jeró peti pesembahan. <span class="v" id="LUK 21:2">2</span>Dio jugo nyingok sikok jando méskén masók'i dóét logam kecik duo ékok ke jeró peti tu. <span class="v" id="LUK 21:3">3</span>Laju Yesus ngomong cak ini, “Nian-nian Aku enjók tau kamu, jando méskén ni ngenjók lebé banyak daripado slóró wong kayo tu. <span class="v" id="LUK 21:4">4</span>Soalnyo galo-galo wong tu ngenjókke pesembahan dari kelebéannyo, tapi jando tu ngenjókke pesembahan dari kekurangannyo, iola galo-galo yang dio punyo, yang dio perluke óntók édópnyo.”</div>
<div class="s2">Yesus nyelaske pasal apo yang bakal tejadi di masa depan</div>
<div class="s3">Ruma Agóng Allah bakal diróbóke</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:5">5</span>Trós beberapo wong ngomongi pasal <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> yang didandani makek batu-batu yang bagós jugo makek barang-barang pesembahan laénnyo. Trós Yesus ngomong cak ini, <span class="v" id="LUK 21:6">6</span>“Kan kamu jingok galo-galo tu? Kagek bakal tibo waktunyo di mano dak katek sikok batu bae yang tetinggal di pócók batu laénnyo. Galo-galonyo tu bakal diróbóke.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:7">7</span>Pengékót-pengékót Yesus ni betanyo ke Dio, “Ói Guru, kapan pasal tu bakal tejadi? Trós apo tandonyo amen pasal tu denget lagi tejadi?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:8">8</span>Uji Yesus, “Ati-atila. Jangan sampe kamu disesatke wong. Soalnyo banyak wong yang kagek dateng makek namo Aku trós ngomong cak ini, ‘Akula Dio,’ trós ‘Waktu kiamat la parak.’ Jangan melok'i dio wong. <span class="v" id="LUK 21:9">9</span>Amen kamu ndenger brito-brito pasal peperangan jugo kerébótan, jangan kamu ketakótan. Soalnyo galo-galo tu harós tejadi dóken, tapi itu dak bearti la nak kiamat.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:10">10</span>Laju uji Yesus lagi, “Bangso bakal bangkét ngelawan bangso laénnyo, trós kerajaan bakal ngelawan kerajaan laénnyo. <span class="v" id="LUK 21:11">11</span>Selaén itu, bakal tejadi jugo banyak gempa bumi yang besak, kelaperan di mano-mano, waba penyakét, pekaro-pekaro yang nakótke, trós tando-tando ajaéb yang hebat di langét.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:12">12</span>“Tapi, sebelóm galo-galonyo tu tejadi, kamu bakal ditangkep trós dianiayo. Kamu bakal diserake ke ruma-ruma ibada Yahudi trós dimasókke ke jeró penjaro. Kamu bakal digéréng ke adepan rajo-rajo, jugo penguaso-penguaso karno namo Aku. <span class="v" id="LUK 21:13">13</span>Itula kesempetan kamu óntók ngenjók kesaksian. <span class="v" id="LUK 21:14">14</span>Ole karno tu, mantepkela ati kamu óntók idak nyiapke dóken omongan óntók mbela diri, <span class="v" id="LUK 21:15">15</span>karno Aku dewek yang bakal ngenjókke kamu kepacak'an óntók ngomong jugo ngenjókke hikmah yang dak pacak dilawan apo dibanta ole slóró wong yang mósói kamu.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:16">16</span>“Kamu bakal dihianati ole wong tuo kamu, dólór-dólór kamu, sanak kluargo kamu, jugo kawan-kawan kamu, trós ado di antaro kamu yang bakal dio wong bunu. <span class="v" id="LUK 21:17">17</span>Kamu bakal dibenci ole slóró wong karno namo Aku. <span class="v" id="LUK 21:18">18</span>Mugola cak itu, sehelai rambót bae dari palak kamu dak bakal ado yang ilang. <span class="v" id="LUK 21:19">19</span>Dengen tetep betahan, kamu bakal ndapetke édóp kamu.”</div>
<div class="s3">Yesus ngewahyuke amen Yerusalem bakal ancór</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:20">20</span>“Amen kamu nyingok Yerusalem dikepóng ole kemah-kemah tentra, kamu bakal tau amen keancórannyo la parak. <span class="v" id="LUK 21:21">21</span>Pas waktu tu, wong-wong yang ado di daera Yudea harós ngelarike diri ke pegónóngan. Wong-wong yang ado di jeró kota harós metu dari situ, trós wong-wong yang ado di luar kota dak usa masók lagi. <span class="v" id="LUK 21:22">22</span>Soalnyo ari-ari ni iola ari penghókóman óntók nepati slóró pasal yang la tetólés.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:23">23</span>Celakola betino-betino yang lagi bónténg jugo yang netek'i anak pas ari-ari tu! Soalnyo kesaroan besak bakal nimpo negri ni trós kemarahan Allah ado samo pendódóknyo. <span class="v" id="LUK 21:24">24</span>Bakal ado wong-wong yang dibunu makek pedang, trós bakal ado wong-wong yang digéréng jadi tahanan ke slóró bangso. Kota Yerusalem bakal diinjek-injek ole bangso-bangso yang bukan Yahudi sampe waktu kejayoan bangso-bangso tu abés.</div>
<div class="s3">Yesus ngajar lagi pasal kedatengan-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:25">25</span>“Bakal tejadi tando-tando di matoari, bulan, jugo bintang-bintang. Di bumi, bangso-bangso bakal ketakótan jugo kebingungan karno laót jugo ombak begolak. <span class="v" id="LUK 21:26">26</span>Wong-wong bakal pingsan karno ketakótan jugo karno pekiroan pasal apo bae yang bakal nimpo bumi ni. Soalnyo slóró kuaso di langét bakal digoncangke. <span class="v" id="LUK 21:27">27</span>Waktu tu, dio wong bakal nyingok <char lemma="Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo" style="w">Anak Manusio</char> dateng dalem awan<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="DAN 7:13">Danil 7:13</ref></span></note> dengen kuaso jugo kemulyoan yang besak. <span class="v" id="LUK 21:28">28</span>Amen pasal-pasal tu mulai tejadi, tegakla trós angkatla palak kamu karno dak lamo lagi kamu bakal dibebaske.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:29">29</span>Laju, Yesus nyampeke peumpamoan ni ke dio wong, “Pasatila batang ara jugo batang-batang laénnyo. <span class="v" id="LUK 21:30">30</span>Amen kamu nyingok batang-batang tu mulai betunas, kan kamu la tau dewek amen mósém kemaró la parak. <span class="v" id="LUK 21:31">31</span>Cak itu jugo dengen kamu, amen kamu nyingok slóró pasal-pasal tadi tejadi, kamu tau amen <char style="w">Kerajaan Allah</char> la parak.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:32">32</span>“Nian-nian Aku enjók tau kamu, galo-galonyo tu bakal tejadi sebelóm angkatan ni ilang. <span class="v" id="LUK 21:33">33</span>Langét samo bumi bakal ilang, tapi omongan Aku dak bakal ilang.”</div>
<div class="s3">Yesus ngajar lagi amen kito harós tetep bejago-jago</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:34">34</span>“Jagola diri kamu! Jangan sampe ati kamu tebebani ole bepesta besak-besakan, ole mabok-mabokan, jugo ole kekuatéran pasal keédópan seari-ari. Trós dak disangko-sangko ari tu dateng nimpo kamu pecak perangkep. <span class="v" id="LUK 21:35">35</span>Soalnyo ari tu bakal nimpo galo-galo wong yang tinggal di bumi ni. <span class="v" id="LUK 21:36">36</span>Bejago-jagola jugo bedoala terós, supayo kamu pacak lepas dari galo-galo yang bakal tejadi tu, trós kamu pacak tegak di adepan Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 21:37">37</span>Tiap ari Yesus ngajar di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>, tapi pas malem ari Dio metu trós pegi nginep di Bókét Jaitun. <span class="v" id="LUK 21:38">38</span>Trós, pagi-pagi nian galo-galo wong dateng nemui Yesus di teras Ruma Agóng Allah óntók ndengerke ajaran-Nyo.</div>

<chapter number="22" sid="LUK 22" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yudas stuju óntók nyerake Yesus ke pemémpén-pemémpén Yahudi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:1">1</span>Ari rayo Roti Dak Beragi, yang disebót jugo ari rayo <char style="w">Paska</char>, la parak. <span class="v" id="LUK 22:2">2</span>Ketuo-ketuo imam samo ahli-ahli Kitab Suci nyari caro óntók mbunu Yesus <span class="add">diem-diem</span>, soalnyo dio wong takót samo wong banyak <span class="add">yang ado di Yerusalem</span>.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:3">3</span>Laju, Yudas kemasók'an <char style="w">Éblés</char>. Yudas ni jugo dipanggél Iskariot trós dio ni sala sikok dari keduo belas móréd Yesus. <span class="v" id="LUK 22:4">4</span>Abés tu, dio pegi trós ngomong samo ketuo-ketuo imam jugo samo ketuo-ketuo pengawal <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> pasal cakmano dio bakal nyerake Yesus ke dio wong. <span class="v" id="LUK 22:5">5</span>Dio wong seneng trós bejanji bakal ngenjók dóét perak ke Yudas. <span class="v" id="LUK 22:6">6</span>Yudas stuju, trós mulai nyari kesempetan yang pas óntók nyerake Yesus ke dio wong pas dak katek wong banyak.</div>
<div class="s2">Yesus ngerayoke Paska Yahudi samo móréd-móréd-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:7">7</span>Ari rayo Roti Dak Beragi la tibo. Pas ari tula domba Paska harós disembelé. <span class="v" id="LUK 22:8">8</span>Laju Yesus ngongkon Petrus samo Yahya, uji-Nyo, “Pegila trós siapkela pajóan Paska óntók kito.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:9">9</span>Uji dio wong, “Ya Tuan, kendak Kau di manola kami harós nyediokenyo?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:10">10</span>Uji Yesus ke dio wong, “Pas kamu masók ke jeró kota, sikok lanang yang lagi gawak gentong bakal nemui kamu. Melokla samo dio sampe ke ruma yang bakal dimasók'inyo. <span class="v" id="LUK 22:11">11</span>Trós omongkela samo yang punyo ruma tu, ‘Guru betanyo samo kau: Di mano ruang tamu tempat aku bakal makan Paska samo móréd-móréd Aku?’ <span class="v" id="LUK 22:12">12</span>Dio bakal nónjókke samo kamu ruangan pócók yang besak dengen perabotan lengkap. Di situla kamu nyedioke pajóan Paska.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:13">13</span>Laju, Petrus samo Yahya pegi trós ndapeti slórónyo pecak yang la diomongke Yesus ke dio wong. Trós dio wong nyiapke slóró keperluan Paska.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:14">14</span>Pas waktunyo la tibo, Yesus jugo dódók makan besamo dengen rosul-rosul-Nyo. <span class="v" id="LUK 22:15">15</span>Uji Yesus ke dio wong, “Aku la kangen makan pajóan Paska ni dengen kamu sebelóm Aku mendrito. <span class="v" id="LUK 22:16">16</span>Soalnyo Aku enjók tau kamu, Aku dak bakal lagi makaninyo sampe Paska ni digenepi di jeró Kerajaan Allah.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:17">17</span>Yesus ngambék sikok cangkér <span class="add">beisi anggór</span>, abés tu ngucap sókór <span class="add">ke Allah</span>. Abés tu Dio ngomong cak ini, “Ambékla ini trós bagékela di antaro kamu. <span class="v" id="LUK 22:18">18</span>Aku enjók tau kamu, mulai sekarang Aku dak bakal minum asél dari anggór ini lagi sampe Kerajaan Allah dateng.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:19">19</span>Abés tu, Yesus ngambék roti trós ngucap sókór. Dibela-bela-Nyo roti tu trós dienjóke-Nyo samo dio wong sambél ngomong cak ini, “Roti ni iola badan Aku yang dienjókke óntók kamu. Lakukela ini óntók jadi peringetan pasal Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:20">20</span>Cak itu jugo, seabés makan, Yesus ngambék cangkér anggór trós ngomong cak ini, “Cangkér yang ditumpake óntók kamu ni iola pejanjian baru yang disahke ole dara Aku. <span class="v" id="LUK 22:21">21</span>Tapi jingokla, tangan wong yang nyerake Aku ado di sini. Dio dódók makan besamo dengen Aku. <span class="v" id="LUK 22:22">22</span>Anak Manusio bakal pegi pecak yang la ditentuke <span class="add">Allah</span>, tapi celakola wong tu yang nyerake Dio!” <span class="v" id="LUK 22:23">23</span>Laju móréd-móréd Yesus ni mulai saléng betanyo, kiro-kiro siapo di antaro dio wong yang bakal ngelakukenyo.</div>
<div class="s2">Yesus ngajar pasal siapo yang tebesak di Kerajaan Allah</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:24">24</span>Di antaro móréd-móréd Yesus ni tejadi pedebatan pasal siapo di antaro dio wong yang dianggep paléng besak. <span class="v" id="LUK 22:25">25</span>Laju, Yesus ngomong ke dio wong, “Rajo-rajo bangso merénto rakyat dio wong, trós wong-wong yang nguasoi bangso-bangso <span class="add">péngén</span> disebót<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">disebót peléndóng-peléndóng rakyat: </char><span class="ft">Sebótan <span class="it">peléndóng rakyat</span> iola gelar óntók wong yang la bebuat baék samo rakyat jugo bangsonyo. Teks asli pacak jugo diartike “nyebótke diri pelendong-pelendong rakyat”.</span></note> peléndóng-peléndóng rakyat. <span class="v" id="LUK 22:26">26</span>Kamu dak bole cak itu. Sebaléknyo, biarla yang tebesak di antaro kamu seola-ola harós jadi pecak wong yang tekecik<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">wong yang tekecik: </char><span class="ft">Kato asli iola ‘wong yang masé mudo’. Di budayo Yahudi pas jaman Yesus, wong yang masé mudo dienjók gawean yang hino. Sebaléknyo wong yang la tuo dihormati. Di sini Yesus ngongkon pemémpén-pemémpén supayo renda ati pecak wong yang mudo trós idak ngarep supayo dihormati.</span></note>, trós wong yang mémpén harós jadi pecak wong yang ngelayani. <span class="v" id="LUK 22:27">27</span>Siapo yang <span class="add">biasonyo dianggep</span> lebé besak, wong yang dódók makan apo wong yang ngelayani? Pastila wong yang dódók makan. Tapi di tenga-tenga kamu, Aku ni pecak wong yang ngelayani.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:28">28</span>“Kamu terós-terósan stio ngerewangi Aku pas waktu Aku dicoboi. <span class="v" id="LUK 22:29">29</span>Trós Aku bakal ngenjók ke kamu kuaso óntók merénto, samo pecak Aba Aku la ngenjók ke Aku kuaso óntók merénto kerajaan. <span class="v" id="LUK 22:30">30</span>Kamu bakal dódók makan minum semeja dengen Aku di jeró kerajaan Aku. Kamu jugo bakal dódók di pócók korsi kekuasoan óntók ngakémi keduo belas suku Israel.”</div>
<div class="s2">Yesus pringetke móréd-móréd-Nyo pasal apo yang bakal tejadi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:31">31</span>Uji Yesus, “Simon, Simon, jingokla! <char style="w">Éblés</char> la mintak éjén samo Allah óntók nampi kamu galo pecak gendóm<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nampi kamu galo pecak gendóm: </char><span class="ft">Kiasan ni pacak bearti amen Éblés nak nyerang móréd-móréd Yesus trós ngancórke dio wong.</span></note>. <span class="v" id="LUK 22:32">32</span>Tapi Aku la bedoa óntók kau, supayo iman kau idak mati. Trós pas kau la betobat, kau harós nguatke iman dólór-dólór kau jugo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:33">33</span>Uji <span class="add">Simon</span> Petrus, “Ya Tuan, aku la siap nian, mugola dipenjaro jugo mati rewang Kau!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:34">34</span>Uji Yesus, “Petrus, Aku enjók tau kau, sebelóm ayam jagók bekokok ari ni, kau bakal nyangkal aku tigo kali amen kau ngenal Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:35">35</span>Laju uji Yesus ke dio wong, “Pas Aku ngongkon kamu pegi idak gawak kelepe apo buntelan apo selop, ado dak kamu kekurangan?”</div>
<div class="p">Uji dio wong, “Idak samo sekali.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:36">36</span>Laju uji Yesus ke dio wong, “Tapi sekarang siapo yang punyo kelepe apo buntelan harós digawak óntók beli pedang. Trós yang katek kelepe apo buntelan harós nyual bajunyo trós beli pedang<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pedang: </char><span class="ft">Maksód ayat ni dak pulok jelas. Ado kemóngkénan pedang di sini nónjókke ke móréd-móréd-Nyo amen dio wong harós siap ngadepi penganiayoan.</span></note>. <span class="v" id="LUK 22:37">37</span>Soalnyo Aku enjók tau kamu, harós tejadi samo Aku apo yang la tetólés <span class="add">pasal Aku</span> cak ini, ‘Dio bakal dikelompokke dengen wong-wong jahat.’<note caller="-" style="x"><span class="xt"><ref loc="ISA 53:12">Yesaya 53:12</ref></span></note> Soalnyo slóró yang tetólés pasal diri Aku lagi digenepi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:38">38</span>Uji dio wong, “Ya Tuan, jingokla, di sini ado duo pedang.”</div>
<div class="p">Uji-Nyo ke dio wong, “Demla.”</div>
<div class="s2">Yesus ditangkep di Taman Getsemani</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:39">39</span>Yesus metu trós pegi ke Bókét Jaitun pecak yang biaso dilakuke-Nyo. Móréd-móréd-Nyo jugo melok dengen Dio. <span class="v" id="LUK 22:40">40</span>Pas sampe di tempat tu, Dio ngomong, “Bedoala supayo idak tekeno pencoboan.” <span class="v" id="LUK 22:41">41</span>Laju Yesus ninggalke dio wong di situ, trós pegi kiro-kiro sejaó lemparan batu. Di situ Dio besójód trós bedoa, <span class="v" id="LUK 22:42">42</span>“Ya Aba, amen Kau galak, ambékla cangkér minuman<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">cangkér minuman: </char><span class="ft">Di Alkitab, cangkér yang beisi anggór seréng jadi gambaran kemarahan Allah pasal duso (jingok </span><span class="xt"><ref loc="PSA 75:9">Saér Nyanyian 75:9</ref>; <ref loc="ISA 51:17">Yesaya 51:17</ref>,<ref loc="ISA 51:22">22</ref>; <ref loc="JER 25:15">Yeremia 25:15</ref>; <ref loc="JER 49:12">49:12</ref>; <ref loc="REV 14:10">Wahyu 14:10</ref>; <ref loc="REV 16:19">16:19</ref></span>). Minum dari cangkér tu ngumpamoke hókóman karno duso manusio. Yesus ni dak katek duso, tapi Dio siap ngambék cangkér yang seharósnyo kito minum amen itula yang dikendak'i Allah supayo wong-wong yang pecayo idak harós minumnyo. Hókóman yang bakal Yesus terimo dengen “minum” dari cangkér tu iola kayu saléb samo slóró yang tejadi waktu tu.</note> ni dari Aku. Tapi janganla kendak Aku yang jadi, melaénke kendak Kau bae.” [ <span class="v" id="LUK 22:43">43</span>Abés tu, sikok malekat dari surgo nampakke diri ke Yesus trós nguatke-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:44">44</span>Dalem pendritoan-Nyo, dengen nian-nian Dio bedoa lebé lagi, trós keringet-Nyo jadi pecak tetesan dara<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">pecak tetesan dara: </char><span class="ft">Kiasan ni nónjókke amen Yesus lagi teteken batén sampe-sampe keringet netes dari badan-Nyo pecak dara netes dari luko.</span></note> yang netes ke tana.]<note caller="+" style="f"><span class="ft">Idak slóró naska kuno kitab ni nóléske ayat 43–44.</span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:45">45</span>Abés bedoa, Dio balék ke móréd-móréd-Nyo trós ndapeti dio wong la tetédók karno ngeraso sedé nian<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">sedé nian: </char><span class="ft">Móréd-móréd Yesus ni móngkén sedé nian karno apo yang Dio omongke bakal tejadi ke Dio jugo ke móréd-móréd-Nyo.</span></note>. <span class="v" id="LUK 22:46">46</span>Laju uji Yesus ke dio wong, “Ngapo kamu tédók? Bangón trós bedoala supayo kamu idak tekeno pencoboan.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:47">47</span>Sementaro Yesus masé ngomong, serombongan wong dateng. Sala sikok dari keduo belas móréd-Nyo, yang benamo Yudas, ndului dio wong. Yudas maju marak'i Yesus trós nyium-Nyo<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">nyium-Nyo: </char><span class="ft">Di budayo Yahudi kawan deket biasonyo saléng negór dengen ciuman di pipi. Ciuman tu nandoi amen dio wong ni punyo hóbóngan deket. Di sini Yudas nyium Yesus supayo wong-wong yang nak nangkep Yesus nyireni Dio.</span></note>. <span class="v" id="LUK 22:48">48</span>Tapi uji Yesus ke dio, “Yudas, apo dengen ciuman kau nyerake Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:49">49</span>Pas wong-wong yang ado di sekeléléng Yesus nyingok apo yang bakal tejadi, dio wong ngomong, “Ya Tuan, apo kami harós nyerang dio wong makek pedang?” <span class="v" id="LUK 22:50">50</span>Sala sikok dari dio wong nyerang sikok babu Imam Besak tu, trós nebas kópéng kanannyo sampe pótós.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:51">51</span>Tapi uji Yesus, “Jadila, jangan lagi!<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Jadila, jangan lagi: </char><span class="ft">Teks asli pacak jugo diartike ‘biarke ini tejadi’. Kemóngkénan maksód Yesus di sini iola: (1) ‘jangan nyerang lagi’, (2) ‘biarkela Aku ditangkep’, amen dak tu (3) ‘biarkela Aku nyembóke kópéng babu ni’.</span></note>” Laju Yesus nyentu kópéng wong tu trós nyembókenyo lagi.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:52">52</span>Abés tu, uji Yesus ke wong-wong yang dateng nangkep Dio, yang iola ketuo-ketuo imam, pemémpén-pemémpén pengawal <char style="w">Ruma Agóng Allah</char>, samo pemémpén-pemémpén wong Yahudi, “Ngapo kamu galo-galo dateng gawak pedang samo pentóngan, seola-ola nak nangkep perampok? <span class="v" id="LUK 22:53">53</span>Padahal tiap ari Aku besamo kamu di Ruma Agóng Allah, trós kamu idak nangkep Aku. Tapi inila waktunyo óntók kamu, trós inila jugo waktunyo óntók penguaso kegelepan betindak.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">waktunyo óntók penguaso kegelepan betindak: </char><span class="ft">Teks asli iola “trós inila kuaso kegelepan tu”. Maksód kato-kato ini dak jelas. Ado kemóngkénan Yesus bemaksód amen wong-wong yang nangkep Dio ni bebuat sesuai dengen apo yang dikendak'i ole penguaso kegelepan tu.</span></note>”</div>
<div class="s2">Petrus nyangkal Yesus tigo kali</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:54">54</span>Laju wong-wong tu nangkep Yesus trós gawak Dio ke ruma <char style="w">Imam Besak</char>, sementaro Petrus bóntóti Yesus dari jaó. <span class="v" id="LUK 22:55">55</span>Di tenga-tenga halaman ruma tu, wong-wong ngédópke api trós dio wong dódók ngelélénginyo. Petrus ni jugo dódók di antaro dio wong. <span class="v" id="LUK 22:56">56</span>Sikok babu betino nyingok Petrus dódók depan api. Dio masati Petrus trós ngomong cak ini, “Wong ni jugo ngerewangi Yesus.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:57">57</span>Tapi Petrus nyangkal, ujinyo, “Ói Buk, aku ni dak ngenal Dio.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:58">58</span>Dak lamo abés tu, wong laén nyingok Petrus trós ngomong cak ini, “Kau ni kan jugo sala sikok dari dio wong.”</div>
<div class="p">Tapi uji Petrus, “Ói Lór, <span class="add">itu tu</span> bukan aku!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:59">59</span>Kiro-kiro pas la sejam liwat, sikok wong yang laén lagi ngomong dengen teges, “Nianla, wong ni ngerewangi Yesus, soalnyo dio ni jugo wong Galilea.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:60">60</span>Tapi uji Petrus, “Ói Lór, aku dak ngerti apo yang kau omongke tu!”</div>
<div class="p">Pas tu jugo, sementaro dio masé ngomong, ayam jagók bekokok. <span class="v" id="LUK 22:61">61</span>Laju Tuan <span class="add">kito</span> nole trós masati Petrus. Trós teingetla Petrus samo omongan Tuan <span class="add">kito</span> yang la disampeke-Nyo ke dio, “Sebelóm ayam jagók bekokok ari ni, kau bakal nyangkal Aku tigo kali.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:62">62</span>Abés tu Petrus metu <span class="add">dari situ</span> trós nangis sedé nian.</div>
<div class="s2">Yesus diadéli ole pemémpén-pemémpén Yahudi</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:63">63</span>Wong-wong yang nahan Yesus ngino trós ngebók'i-Nyo. <span class="v" id="LUK 22:64">64</span>Dio wong nótópi mato Yesus trós nanyo ke Dio, “<span class="add">Amen kau tu nabi</span>, jawabla! Siapo yang ngebók'i Kau?” <span class="v" id="LUK 22:65">65</span>Wong-wong tu ngato-ngatoi Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:66">66</span>Pas ari la mulai terang, pemémpén-pemémpén Yahudi, yang iola ketuo-ketuo imam jugo ahli-ahli Kitab Suci, bekómpól. Trós dio wong gawak Yesus ke dalem petemuan tu. <span class="v" id="LUK 22:67">67</span>Uji dio wong, “Amen kau tu <char style="w">Almasi</char>, omongkela samo kami!”</div>
<div class="p">Uji Yesus, “Amen Aku ngomongkenyo samo kamu, kamu dak bakal pecayo, <span class="v" id="LUK 22:68">68</span>trós amen Aku betanyo samo kamu, kamu dak bakal nyawab. <span class="v" id="LUK 22:69">69</span>Tapi mulai sekarang, <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> bakal dódók di sebela kanan Allah Yang Mahakuaso<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">dódók di sebela kanan Allah Yang Mahakuaso: </char><span class="ft">Kato-kato ni nónjókke amen Yesus iola </span><char lemma="Wong Yang Dilanték" style="w">Rajo Yang Dilanték Allah</char>, pecak yang tetólés di <span class="xt"><ref loc="PSA 110:1">Saér Nyanyian 110:1</ref></span>.</note>.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:70">70</span>Galo-galo wong tu ngomong cak ini, “Amen cak itu, apo Kau ni <char style="w">Anak-Nyo Allah</char>?”</div>
<div class="p">Uji Yesus ke dio wong, “Kamu dewek yang ngomong amen Akula Anak-Nyo Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 22:71">71</span>Uji dio wong, “Apo perlu ado kesaksian lagi <span class="add">óntók ngókóm dio</span>? Kami la denger dewek dari mólót-Nyo <span class="add">amen dio ni mitna Allah</span>!”</div>

<chapter number="23" sid="LUK 23" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus diadepke samo Pilatus, gubernór Romawi daera tu</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:1">1</span>Laju tegakla slóró anggota pemémpén Yahudi tu, trós gawak Yesus ngadep gubernór <char style="w">Pilatus</char>. <span class="v" id="LUK 23:2">2</span>Wong-wong tu mulai nódó Dio. Uji dio wong, “Kami la nemuke wong ni nyesatke bangso kami trós ngelarang wong-wong óntók mbayar pajak ke Kaisar. Dio jugo ngomong amen dio <char style="w">Almasi</char>, iola rajo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:3">3</span>Pilatus betanyo ke Yesus, “Apo kau ni rajo wong Yahudi?”</div>
<div class="p">Uji Yesus, “Kamu tula yang ngomongkenyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:4">4</span>Laju Pilatus ngomong ke ketuo-ketuo imam jugo ke wong banyak tu, “Aku idak nemuke sikok kesalahan bae dari wong ni.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:5">5</span>Tapi dio wong makso. Uji dio wong, “Dio ni ngasót wong banyak dengen ajarannyo di slóró Yudea, mulai dari Galilea trós sekarang la sampe sini.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:6">6</span>Pas Pilatus ndenger pasal tu, dio betanyo, “Apo dio ni wong Galilea?” <span class="v" id="LUK 23:7">7</span>Seabés Pilatus tau amen Yesus beasal dari Galilea yang jugo dikuasoi ole Rajo <char style="w">Herodes</char>, dio ngérém Yesus ke Herodes, yang pas waktu tu ado di Yerusalem.</div>
<div class="s2">Yesus diadepke samo Rajo Herodes, penguaso Galilea</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:8">8</span>Pas Herodes nyingok Yesus, dio seneng nian. La lamo nian dio péngén nyingok-Nyo, soalnyo la banyak yang didengernyo pasal Yesus. Dio ngarep nyingok Yesus ngelakuke tando ajaéb. <span class="v" id="LUK 23:9">9</span>Herodes nanyoke banyak petanyoan, tapi dak katek sikok bae yang dijawab Yesus. <span class="v" id="LUK 23:10">10</span>Ketuo-ketuo imam samo ahli-ahli Kitab Suci la tegak trós metuke tódóan-todóan yang berat ke Dio. <span class="v" id="LUK 23:11">11</span>Abés Herodes samo slóró tentranyo ngato-ngatoi jugo ngino Yesus dengen makekke juba yang bagós nian, dio wong ngérém Yesus balék lagi ke Pilatus. <span class="v" id="LUK 23:12">12</span>Pas ari tu jugo, Herodes samo Pilatus bekawan, padahal sebelómnyo dio wong ni bemósóan.</div>
<div class="s2">Yesus diadepke lagi samo Pilatus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:13">13</span>Abés tu, Pilatus ngómpólke ketuo-ketuo imam, pemémpén-pemémpén bangso, jugo wong banyak. <span class="v" id="LUK 23:14">14</span>Ujinyo ke dio wong, “Kamu gawak wong ni ngadep aku seola-ola dio la nyesatke wong banyak. Jingokla, aku la merikso dio di adepan kamu, tapi dari dio aku dak nemuke kesalahan apo bae pecak yang kamu tódóke samo dio. <span class="v" id="LUK 23:15">15</span>Cak itu jugo Herodes, karno dio la ngérém wong ni balék lagi ke kito. Jingokla, apo bae yang dilakukenyo tu dak pantes dikenoke hókóman mati. <span class="v" id="LUK 23:16">16</span>Jadi aku bakal nyambók'i dio, abés tu ngelepaskenyo.” [ <span class="v" id="LUK 23:17">17</span>Soalnyo Pilatus harós mbebaske sikok wong setiap ari rayo <char style="w">Paska</char> óntók dio wong.<note caller="+" style="f"><span class="ft">Ayat ni idak tetólés di naska-naska paléng kuno dari kitab ni. Kemóngkénan besak ayat ni ditamba ole penyalén naska supayo isi ceritonyo samo dengen yang ado di </span><span class="xt"><ref loc="MAT 27:15">Matius 27:15</ref></span> jugo <span class="xt"><ref loc="MRK 15:6">Markós 15:6</ref></span>.</note>]</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:18">18</span>Tapi, dio wong samo-samo bejerét, “Bunu dio! Bebaske Barabas óntók kami!” <span class="v" id="LUK 23:19">19</span>Barabas iola wong yang dimasókke ke jeró penjaro karno mbékén kerébótan di kota trós jugo ngelakuke pembunuhan.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:20">20</span>Pilatus ngomong sekali lagi ke dio wong karno nak ngelepaske Yesus. <span class="v" id="LUK 23:21">21</span>Tapi, wong-wong tu bejerét, “Salébke dio! Salébke dio!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:22">22</span>Óntók ketigo kalinyo Pilatus ngomong cak ini ke dio wong, “Kejahatan apo yang la dilakuke-Nyo? Aku idak nemuke sikok kesalahan apo bae darinyo yang pantes dihókóm mati! Jadi, aku bakal nyambók'i dio, abés tu ngelepaskenyo.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:23">23</span>Tapi, wong banyak tu tamba bejerét óntók nóntót supayo Yesus disalébke. Ahérnyo jerétan wong tula yang menang. <span class="v" id="LUK 23:24">24</span>Laju Pilatus mótóske óntók ngabólke tóntótan dio wong. <span class="v" id="LUK 23:25">25</span>Pilatus mbebaske wong yang dimintak ole dio wong tu, yang dipenjaroke karno mbékén kerébótan jugo pembunuhan. Tapi Yesus diserakenyo pecak yang dio wong kendak'i.</div>
<div class="s2">Yesus digawak óntók disalébke</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:26">26</span>Pas tentra-tentra tu gawak Yesus pegi óntók disalébke, dio wong makso sikok wong yang benamo Simon. Dio ni beasal dari Kirene<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Kirene: </char><span class="ft">Kirene iola ibu kota Propinsi Kirenika, yang mak ini ari dikenal dengen namo Libia yang ado di pantai Afrika Utara. Pecaknyo Simon ni kósós dateng dari Libia ke </span><char style="w">Yerusalem</char> óntók ngerayoke <char style="w">Paska</char>.</note>, trós dio ni jugo baru dateng dari luar kota. Tentra-tentra tu narokke saléb Yesus di bahu Simon supayo dipekolnyo sambél melok'i Yesus. <span class="v" id="LUK 23:27">27</span>Banyak nian wong yang melok'i Yesus, teko betino-betino. Betino-betino tu ngebók'i dadonyo jugo ngeratepi Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:28">28</span>Yesus nole trós ngomong ke dio wong, “Ói betino-betino Yerusalem, jangan tangisi Aku. Tangisila diri kamu dewek samo anak-anak kamu. <span class="v" id="LUK 23:29">29</span>Trós bakal tibo ari-ari kesaroan di mano dio wong bakal ngomong cak ini, ‘Senengla betino yang mandól, yang dak perna bónténg, jugo yang dak perna netek'i anak!’<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Senengla betino yang … dak perna netek'i anak!: </char><span class="ft">Teks asli iola “Senengla betino yang mandól, rahém yang dak perna bónténg, jugo tetek yang dak perna netek'i anak!”.</span></note> <span class="v" id="LUK 23:30">30</span>Pas ari-ari tu, wong bakal mulai ngomong ke gónóng-gónóng, ‘Róntóla nimpo kami,’ jugo ke bókét-bókét, ‘Témbónila kami!’ <span class="v" id="LUK 23:31">31</span>Soalnyo, amen pasal-pasal ni digaweke pas batangnyo masé édóp, apo yang bakal tejadi pas batangnyo la keréng!<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">batangnyo masé édóp, … batangnyo la keréng: </char><span class="ft">Banyak ahli kitab ngartike amen kayu yang édóp ngelambangke wong bener, trós kayu yang keréng ngelambangke wong jahat. Di dalem Alkitab, api diumpamoke pecak pengakéman, trós kayu yang édóp tu lebé saro dibakar daripado kayu yang keréng. Peumpamoan ni jugo ado di </span><span class="xt"><ref loc="EZK 20:47">Yeheskiel 20:47</ref></span>. Kemóngkénan besak peumpamoan ni mbandéngke hókóman yang ditimpóke samo Yesus (yang iola kayu yang édóp) samo hókóman yang lebé berat yang bakal ditimpóke samo bangso Israel (yang iola kayu yang keréng).</note>”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:32">32</span>Tentra-tentra tu jugo gawak duo penjahat óntók dihókóm mati besamo Yesus. <span class="v" id="LUK 23:33">33</span>Pas sampe di tempat yang benamo Tengkorak<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">tempat yang benamo Tengkorak: </char><span class="ft">Nórót tradisi wong Kristen, tempat ni iola bókét yang ado di luar kota Yerusalem yang dak jaó dari jalan besak.</span></note>, dio wong tu nyalébke Yesus di sano besamo-samo dengen keduo penjahat tu, sikok di sebela kanan-Nyo trós sikok lagi di sebela kéri-Nyo. <span class="v" id="LUK 23:34">34</span>[Trós uji Yesus, “Ya Aba, ampónila dio wong karno dio wong dak tau apo yang dilakukenyo.<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Trós uji Yesus, “Ya Aba, ampónila dio wong karno dio wong dak tau apo yang dilakukenyo”: </char><span class="ft">Bagéan ayat 34 ni idak tetólés di naska-naska paléng kuno dari kitab ni. Kemóngkénan besak bagéan ni ditamba ole penyalén naska.</span></note>”] Laju dio wong bebagé baju Yesus dengen caro koncang undi.<note caller="-" style="x"><span class="xq">undi: </span><span class="xt"><ref loc="PSA 22:19">Saér Nyanyian 22:19</ref></span></note></div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:35">35</span>Wong banyak la tegak di sano trós jingok galo-galonyo tu. Pemémpén-pemémpén bangso ngato-ngatoi Yesus. Uji dio wong, “Wong laén dio selametke. Jadi biarla dio nyelametke dirinyo dewek amen dio ni memang <char style="w">Almasi</char> yang dipélé Allah.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:36">36</span>Tentra-tentra <span class="add">yang ado di situ</span> jugo ngino Yesus dengen dateng ke dio sambél gawak anggór yang asem<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">anggór yang asem: </char><span class="ft">Anggór ni iola anggór yang regonyo mura yang biasonyo diminum ole wong-wong méskén. Nawarke anggór ni ke rajo samo bae pecak penghinoan.</span></note> <span class="v" id="LUK 23:37">37</span>trós ngomong cak ini, “Amen kau rajo wong Yahudi, selametkela diri kau dewek!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:38">38</span>Trós di pócók palak-Nyo jugo tetólés, “Inila Rajo Wong Yahudi.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:39">39</span>Sala sikok dari keduo penjahat yang jugo disalébke tu ngatoi Dio cak ini, “Kau ni <char style="w">Wong Yang Dilanték</char>? Selametkela diri kau teko kami jugo!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:40">40</span>Tapi penjahat laénnyo negór dio. Ujinyo, “Apo kau dak takót samo Allah, soalnyo kau tu jugo dihókóm mati samo cak Dio? <span class="v" id="LUK 23:41">41</span>Kito ni memang pantes dihókóm soalnyo kito ni dapet balesan yang sesuai dengen pebuatan kito, tapi wong ni dak besala samo sekali.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:42">42</span>Laju dio ngomong, “Ói Yesus, ingetla samo aku pas Kau masók ke jeró kerajaan Kau.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:43">43</span>Uji Yesus ke dio, “Nian-nian Aku enjók tau kau, ari ni jugo kau bakal besamo-samo Aku di jeró Pirdaus<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Pirdaus: </char><span class="ft">Kato ni beasal dari baso Persia yang artinyo ‘taman’. Nórót wong Yahudi, Pirdaus iola tempat di mano jiwo-jiwo wong yang bener tinggal sampe ari pengakéman kagek.</span></note>.”</div>
<div class="s2">Yesus mati</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:44">44</span>Kiro-kiro jam duo belas siang, slóró daera tu jadi gelep sampe jam tigo sore <span class="v" id="LUK 23:45">45</span>karno matoari dak besinar. Tirai<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Tirai: </char><span class="ft">Tirai yang besak jugo tebel ni ókórannyo kiro-kiro 13 x 9 meter trós misake duo tempat yang bebeda: (1) Tempat Suci jugo (2) Tempat Yang Paléng Suci. Tempat Yang Paléng Suci tu dipecayo jadi tempat Allah tinggal di bumi (jingok </span><span class="xt"><ref loc="EXO 26:31-33">Pembebasan 26:31-33</ref></span>). Koyaknyo tirai tu ngelambangke amen dak katek lagi pemisa antaro Allah samo manusio. Mak ini ari setiap wong yang pecayo pacak behóbóngan langsóng dengen Allah (jingok <span class="xt"><ref loc="HEB 6:19-20">Ibrani 6:19-20</ref>; <ref loc="HEB 9:1-15">9:1-15</ref>; <ref loc="HEB 10:19-22">10:19-22</ref>; <ref loc="EPH 2:18-3:12">Epesus 2:18–3:12</ref>).</span></note> di jeró <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> koyak di tenganyo sampe tebagé duo. <span class="v" id="LUK 23:46">46</span>Trós, Yesus ngomong dengen suaro yang besak, cak ini, “Ya Aba, ke dalem tangan Kau Aku serake nyawo Aku.” Abés ngomong cak itu, Yesus ngembóske napas terahér-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:47">47</span>Pas perwira Romawi yang ado di situ nyingok apo yang tejadi <span class="add">dengen Yesus</span>, dio mulyoke Allah. Ujinyo, “Iyo nian, wong ni iola wong yang dak besala.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:48">48</span>Banyak wong yang ngómpól di situ nyingok penyaléban tu. Abés nyaksike kejadian-kejadian tu, dio wong balék sambél ngébók-ngébók'i dado. <span class="v" id="LUK 23:49">49</span>Tapi slóró yang ngenal Yesus, temasók betino-betino yang melok'i Dio dari Galilea, tegak agak jaó <span class="add">dari tempat tu</span> trós jingok slóró pasal-pasal tu.</div>
<div class="s2">Yesus dikóbórke</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:50">50</span>Ado sikok lanang benamo Yósóp, anggota <char style="w">Mahkama Agama</char>. Dio ni iola wong yang baék jugo bener. <span class="v" id="LUK 23:51">51</span>Yósóp ni dak stuju dengen kepótósan jugo pebuatan dio wong. Dio beasal dari kota Arimatea, iola sikok kota wong Yahudi, trós dio nunggu-nungguke <char style="w">Kerajaan Allah</char>. <span class="v" id="LUK 23:52">52</span>Laju dio pegi ke Pilatus óntók mintak mayat Yesus. <span class="v" id="LUK 23:53">53</span>Pas mayat Yesus la ditórónke, dio ngapani-Nyo makek kaén lenan, abés tu ditaroknyo mayat tu ke jeró kóbóran yang digali di déndéng bókét batu yang belóm perna ado mayat yang ditarokke di situ. <span class="v" id="LUK 23:54">54</span>Ari tu iola ari pesiapan, soalnyo ari <char style="w">Sabat</char> la nak mulai.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 23:55">55</span>Betino-betino yang dateng besamo-samo dengen Yesus dari Galilea melok'i Yósóp trós nyingok kóbóran tu jugo cakmano mayat Yesus dikóbórke. <span class="v" id="LUK 23:56">56</span>Abés tu dio wong balék trós nyiapke rempa-rempa wangi samo minyak mur<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Minyak mur: </char><span class="ft">Minyak mur dipakek wong Yahudi óntók ngaweti jugo wangike mayat.</span></note>.</div>
<div class="p">Pas ari Sabat, betino-betino tu istirahat óntók nóróti prénto Allah.</div>

<chapter number="24" sid="LUK 24" style="c"></chapter>
<div class="s2">Yesus bangkét</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:1">1</span>Besoknyo, pas ari minggu pajar, betino-betino tadi pegi ke kóbóran trós gawak rempa-rempa wangi yang la disiapke. <span class="v" id="LUK 24:2">2</span>Laju dio wong nemuke batu penótóp kóbóran tu la tegeser. <span class="v" id="LUK 24:3">3</span>Pas la masók, dio wong dak nemuke mayat Tuan Yesus. <span class="v" id="LUK 24:4">4</span>Sementaro betino-betino tu masé kebingungan karno pasal tu, tibo-tibo ado duo wong yang bajunyo nyilóke tegak di parak dio wong. <span class="v" id="LUK 24:5">5</span>Dio wong takót nian sampe-sampe nóndókke palak. Trós keduo wong tu ngomong cak ini, “Ngapo kamu nyari wong yang édóp di tempat wong mati? <span class="v" id="LUK 24:6">6</span>Dio dak katek lagi di sini, tapi la bangkét! Ingetla apo yang la diomongke-Nyo ke kamu pas Dio masé di Galilea. <span class="v" id="LUK 24:7">7</span>Dio ngomong amen <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> harós diserake ke tangan wong-wong beduso, disalébke, trós bakal bangkét lagi pas ari ketigo.” <span class="v" id="LUK 24:8">8</span>Trós betino-betino tu teinget pasal apo yang la diomongke ole Yesus.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:9">9</span>Laju dio wong balék dari kóbóran tu trós ngenjóktauke pasal-pasal yang la tejadi tu ke sebelas pengékót-Nyo samo yang laénnyo jugo. <span class="v" id="LUK 24:10">10</span>Betino-betino tu iola Mariam Magdalena, Yohana, Mariam emaknyo Yakób, samo beberapo betino laénnyo. Dio wong ngomongke pasal tu ke rosul-rosul, <span class="v" id="LUK 24:11">11</span>tapi rosul-rosul nganggep brito tu cuman besak kelakar bae. Dio wong dak pecayo samo betino-betino tu. <span class="v" id="LUK 24:12">12</span>Laju, Petrus tegak trós belari ke kóbóran tu. Pas dio nyingok ke jeró kóbóran, dio cuman nyingok kaén kapan bae. Laju, dio balék trós ngeraso heran samo kejadian tu.</div>
<div class="s2">Yesus nónjókke diri-Nyo ke duo móréd-Nyo di jalan nak ke Emaus</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:13">13</span>Pas ari yang samo, duo wong dari pengékót Yesus lagi dalem pejalanan ke sikok dósón benamo Emaus, yang tempatnyo sekitar 11 kilometer dari Yerusalem. <span class="v" id="LUK 24:14">14</span>Sambél bejalan, dio wong ni becerito pasal yang la tejadi. <span class="v" id="LUK 24:15">15</span>Sementaro dio wong becerito jugo ngomongi pasal tu, Yesus dewek dateng marak'i dio wong trós bejalan besamo dio wong. <span class="v" id="LUK 24:16">16</span>Tapi, mato dio wong tehalang sampe-sampe dak pacak nyireni-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:17">17</span>Uji Yesus ke dio wong, “Apo yang kamu omongi pas kamu bejalan?”</div>
<div class="p">Laju dio wong brenti dengen rai yang sedé. <span class="v" id="LUK 24:18">18</span>Sala sikok dari dio wong, yang benamo Kleopas, nyawab, “Apo kau ni sikok-sikoknyo pengónjóng di Yerusalem yang dak tau slóró pasal yang tejadi di situ beberapo ari terahér ni?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:19">19</span>Uji Yesus ke dio wong, “Pasal apo bae tu?”</div>
<div class="p">Uji dio wong, “Pasal Yesus, wong Najaret tu yang iola nabi. Kato-kato samo pebuatan-Nyo tu penu kuaso di adepan Allah jugo slóró bangso. <span class="v" id="LUK 24:20">20</span>Trós pasal cakmano ketuo-ketuo imam samo pemémpén-pemémpén kito nyerake Dio óntók dihókóm mati trós nyalébke Dio. <span class="v" id="LUK 24:21">21</span>Padahal sebelómnyo kami ngarep amen Dio yang bakal mbebaske bangso Israel. Apo lagi ari ni iola ari ketigo sejak galo-galo tu tejadi. <span class="v" id="LUK 24:22">22</span>Tapi, beberapo betino di antaro kami ngejótke kami. Pagi-pagi nian pas dio wong pegi ke kóbóran tu, <span class="v" id="LUK 24:23">23</span>dio wong idak nemuke mayat Yesus di situ. Dio wong balék trós ngomong ke kami amen malekat la nónjókke diri ke dio wong trós ngomong amen Yesus édóp. <span class="v" id="LUK 24:24">24</span>Beberapo wong yang besamo kami ni pegi ke kóbóran tu trós nemuke persés yang diomongke betino-betino tu. Tapi, dio wong dak nyingok Yesus.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:25">25</span>Laju Yesus ngomong ke wong duo tu, “Ói kamu wong lolo! Alangke lembetnyo ati kamu óntók pecayo galo-galo yang la diomongke ole nabi-nabi <span class="add">jaman bingen</span>! <span class="v" id="LUK 24:26">26</span>Bukannyo <char style="w">Almasi</char> harós ngalami pasal-pasal tu trós masók ke jeró kemulyoan-Nyo?” <span class="v" id="LUK 24:27">27</span>Trós mulai dari kitab-kitab Musa sampe ke slóró kitab-kitab nabi, Yesus nyelaske apo yang ado di dalem slóró Kitab Suci pasal diri-Nyo.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:28">28</span>Pas waktu dio wong betigo ampér sampe di dósón <span class="add">Emaus</span> yang dio wong tójó, Yesus mbékén diri-Nyo seola-ola bejalan terós. <span class="v" id="LUK 24:29">29</span>Tapi, keduo wong tu ngelarang Dio, “Nginepla di sini dengen kami. Denget lagi la malem trós ari la mulai gelep.” Laju Yesus masók óntók nginep di situ dengen dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:30">30</span>Pas Yesus dódók makan dengen dio wong, Dio ngambék roti, trós ngucap sókór. Abés tu, roti tadi dibela-bela-Nyo trós dienjók ke dio wong. <span class="v" id="LUK 24:31">31</span>Laju, mato dio wong tebukak nian sampe-sampe dio wong nyireni-Nyo. Trós Yesus ilang dari adepan dio wong. <span class="v" id="LUK 24:32">32</span>Dio wong saléng ngomong, “Bukannyo ati kito bekobar-kobar pas Dio ngomong dengen kito di jalan jugo pas mbukak Kitab Suci ke kito?”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:33">33</span>Pas waktu tu jugo keduo wong tu tegak trós balék ke Yerusalem. Di sano ditemukenyo sebelas pengékót Yesus lagi bekómpól samo yang laénnyo. <span class="v" id="LUK 24:34">34</span>Pengékót-pengékót-Nyo yang la ado di Yerusalem tu<note caller="+" style="f"><char closed="false" style="fq">Pengékót-pengékót-Nyo yang la ado di Yerusalem tu: </char><span class="ft">Teks asli iola “dio wong”.</span></note> ngomong <span class="add">ke wong duo tu</span>, “Tuan <span class="add">kito</span> la bangkét lagi trós la nampakke diri-Nyo ke Simon Petrus.” <span class="v" id="LUK 24:35">35</span>Laju, wong duo tu nyeritoke ke dio wong slóró pasal yang tejadi di jalan, trós cakmano dio wong nyireni Yesus pas Dio mbela-bela roti.</div>
<div class="s2">Yesus nónjókke diri ke slóró pengékót-Nyo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:36">36</span>Sementaro pasal tu masé diomongkenyo, tibo-tibo Yesus tegak di tenga-tenga dio wong trós ngomong cak ini, “Damai óntók kamu!”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:37">37</span>Dio wong tekejót trós takót, soalnyo dio wong nyangko amen lagi nyingok antu. <span class="v" id="LUK 24:38">38</span>Uji Yesus, “Ngapo kamu tekejót? Ngapo ado keraguan di jeró ati kamu? <span class="v" id="LUK 24:39">39</span>Jingokla tangan samo sekel Aku. Ini ni Aku. Rabola Aku trós jingokla soalnyo antu dak bedagéng jugo dak betulang pecak yang kamu jingok di Aku.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:40">40</span>Abés ngomong cak itu, Yesus nónjókke tangan jugo sekel-Nyo. <span class="v" id="LUK 24:41">41</span>Pas dio wong masé teheran-heran jugo dak pecayo karno sangkéng senengnyo, Yesus ngomong cak ini, “Apo kamu ado pajóan di sini?” <span class="v" id="LUK 24:42">42</span>Laju, dienjókkenyo setetak iwak bakar ke Yesus. <span class="v" id="LUK 24:43">43</span>Dio nerimonyo trós dipajoi-Nyo di depan dio wong.</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:44">44</span>Abés tu Yesus ngomong ke dio wong, uji-Nyo, “Inila yang Aku omongke samo kamu waktu tu, pas Aku masé besamo kamu. Slóró yang tetólés pasal Aku dalem Hókóm Musa, kitab nabi-nabi, jugo Saér Nyanyian harós ditepati.”</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:45">45</span>Abés tu, Dio mbukak pékéran dio wong óntók ngerti isi Kitab Suci. <span class="v" id="LUK 24:46">46</span>Trós uji-Nyo, “Cak ini la tetólés amen <char style="w">Almasi</char> harós mendrito trós Dio bakal édóp lagi pas ari yang ketigo. <span class="v" id="LUK 24:47">47</span>Trós petobatan óntók pengampónan duso bakal dibritoke ke galo-galo bangso dalem namo-Nyo, mulai dari Yerusalem. <span class="v" id="LUK 24:48">48</span>Kamu iola saksi galo-galonyo tu. <span class="v" id="LUK 24:49">49</span>Aku dewek ngérém ke kamu apo yang dijanjike ole Aba Aku. Tapi, kamu harós tetep tinggal di kota ni sampe kamu dilengkapi dengen kuaso tu yang dari surgo.”</div>
<div class="s2">Yesus teangkat ke surgo</div>
<div class="p">
<span class="v" id="LUK 24:50">50</span>Kageknyo, Yesus mémpén dio wong metu dari kota sampe di parak <char style="w">Betania</char>. Di situ Dio ngangkat tangan-Nyo trós mberkahi wong-wong tu. <span class="v" id="LUK 24:51">51</span>Sementaro Dio lagi mberkahi dio wong, Yesus tepisa dari dio wong, trós teangkat ke surgo. <span class="v" id="LUK 24:52">52</span>Abés tu dio wong sójód nyemba Dio trós balék ke Yerusalem dengen ati yang seneng nian. <span class="v" id="LUK 24:53">53</span>Dio wong terós-terósan ado di <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> jugo mulyoke Allah.</div>

</body></html>