<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Tejemahan Baso Plembang</book>
  <para style="h">Yahya</para>
  <para style="toc3">Yah.</para>
  <para style="toc2">Yahya</para>
  <para style="toc1">Kabar Baék yang diceritoke Yahya</para>
  <para style="mt1">YAHYA</para>
  <para style="mt2">[VERSI AWAL]</para>
  <para style="is">Pengantar</para>
  <para style="ip">Kitab Énjél Yahya ni ditólés Yahya anak Jebedeus, móréd yang paléng dikaséhi Yesus. Kitab ni ditólés di Epesus pas dio la tuo nian, bepóló-póló taón pas Yesus la naék ke surgo. Ado yang ngomong amen Kitab Énjél ni ditólés sesuda taón seratós Masehi.</para>
  <para style="ip">Énjél ini ditólés bedasarke apo yang dialami Yahya dewek selamo melok Yesus ke mano bae Dio pegi. Énjél ni ditólés karno pas jaman tu lagi bekembang ajaran-ajaran sesat pasal ketuhanan Yesus. Banyak wong jaman tu idak pecayo amen Yesus tu Almasi. Mangkonyo Énjél ni ditólés óntók ngeyakénke lagi amen Yesus tu bener-bener Mesias, Anak Allah yang édóp.</para>
  <para style="ip">Énjél ini isinyo dak samo percés pecak Kitab Énjél Matius, Markós jugo Lukas. Di Énjél ini idak diceritoke kelaéran Yesus, Yesus dibaptés, Yesus dicoboi Éblés, peumpamoan-peumpamoan yang Yesus ajarke. Énjél ini lebé teperinci/jelas dibandéngke ke tigo Énjél laénnyo, baék dari segi tempat, ókóran (dacéng) yang dipakek, lamonyo pelayanan Yesus, dll. Intinyo, isi Kitab Énjél ini lebé nekenke pasal apo yang diajarke Yesus ke wong-wong yang belóm pecayo supayo pecayo nerimo keselametan yang la dienjók Allah tu.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1" />
  <para style="s2">Pirman yang la jadi manusio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1" />Pas mulonyo ado Pirman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Pirman: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “logos” dari baso Yunani yang jugo pacak diartike “kato”, “pékéran”, apo “akal”.</char></note>; Pirman tu besamo-samo dengen Allah, trós Pirman tu iola Allah. <verse eid="JHN 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2" />Pirman tu ado besamo dengen Allah dari mulonyo. <verse eid="JHN 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3" />Galo-galonyo tu diciptoke liwat Pirman, trós dari galo-galo yang diciptoke tu, dak katek yang tecipto amen idak liwat Pirman tu. <verse eid="JHN 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4" />Dalem Dio ado édóp, trós édóp tu iola terang umat manusio. <verse eid="JHN 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5" />Terang tu terós becahayo dalem kegelepan, trós kegelepan tu dak pacak ngalakenyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">ngalakenyo: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli pacak jugo diartike “ngertikenyo”.</char></note>.<verse eid="JHN 1:5" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6" />Datengla sikok wong yang diótós dari Allah, namonyo <char style="w" lemma="Yahya Pembaptés">Yahya</char>.<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:1">Matius 3:1</ref>; <ref loc="MRK 3:1">Markós 3:1</ref>; <ref loc="LUK 3:2">Lukas 3:2</ref></char></note> <verse eid="JHN 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7" />Dio dateng óntók ngenjók kesaksian pasal terang tu supayo liwat dio galo-galo wong pacak jadi pecayo. <verse eid="JHN 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8" />Dio dewek bukan terang tu, tapi dio dateng óntók ngenjók kesaksian pasal terang tu.<verse eid="JHN 1:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9" />Terang yang sebenernyo, yang nerangi galo-galo wong, la dateng ke dunio. <verse eid="JHN 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10" />Dio ado di dalem dunio, trós dunio tu tecipto liwat Dio, tapi dunio idak ngenal-Nyo. <verse eid="JHN 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11" />Dio dateng ke mélék kepunyoan-Nyo, tapi mélék kepunyoan-Nyo tu idak nerimo Dio. <verse eid="JHN 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12" />Tapi galo-galo wong yang nerimo Dio, iola wong-wong yang pecayo dalem namo-Nyo, wong-wong tu dienjók-Nyo hak óntók jadi anak-anak Allah. <verse eid="JHN 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13" />Wong-wong tu laér idak secaro jasmani, idak dari keéngénan manusio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">manusio: </char><char style="ft" closed="false">Kato teks asli di sini jugo di ayat </char><char style="xt" link-href="JHN 1:14"><ref loc="JHN 1:14">14</ref></char> iola “dagéng” yang seréng digunoke óntók sebótan manusio apo dak tu sipat bawak'an manusio.</note>, trós idak jugo dari keéngénan lanang, tapi laér dari Allah.<verse eid="JHN 1:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14" />Pirman tu jugo la jadi manusio trós tinggal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fq" closed="false">tinggal: </char><char style="ft" closed="false">Kato teks asli artinyo “bekemah”. Kemóngkénan besak kato ni ngingetke pasal </char><char style="w">Kemah Petemuan</char> di mano Allah tinggal di antaro umat-Nyo sebelóm Ruma Agóng Allah dibangón (jingok <char style="xt"><ref loc="EXO 25:8">Pembebasan 25:8</ref></char>).</note> di antaro kito. Kito la nyingok kemulyoan-Nyo, iola kemulyoan Anak Tunggal Aba yang penu dengen kemurahan ati jugo kebeneran. <verse eid="JHN 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15" /><char style="w" lemma="Yahya Pembaptés">Nabi Yahya</char> ngenjók kesaksian pasal Dio trós mekék cak ini, “Dio nila Wong yang aku maksódke pas aku ngomong, ‘Dio yang dateng seabés aku lebé besak dari aku karno Dio la ado sebelóm aku.’” <verse eid="JHN 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16" />Dari kelimpahan-Nyo, kito galo-galo la terós-terósan nerimo kemurahan ati dari-Nyo. <verse eid="JHN 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17" />Karno <char style="w">Hókóm Musa</char> la dienjók liwat Nabi Musa, tapi kemurahan ati samo kebeneran dateng liwat Yesus <char style="w">Almasi</char>, <char style="add">Wong Yang Dilanték</char>. <verse eid="JHN 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18" />Dak katek sikok wong yang perna nyingok Allah, tapi Anak Tunggal Allah yang ado di pangkuan Aba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">Anak Tunggal Allah yang ado di pangkuan Aba: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Tapi Allah yang sikok-sikoknyo, yang ado di pangkuan Aba.”</char></note>, Dio yang nyatoke-Nyo.<verse eid="JHN 1:18" /></para>
  <para style="s2">Kesaksian Nabi Yahya pasal dirinyo dewek</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Matius 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:1-8">Markós 1:1-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-6">Lukas 3:1-6</ref>,<ref loc="LUK 3:15-17">15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19" />Inila kesaksian Nabi Yahya pas pemémpén-pemémpén Yahudi ngótós <char style="w" lemma="imam">imam-imam</char> samo <char style="w" lemma="wong Lewi">wong-wong Lewi</char> dari <char style="add">Ruma Agóng Allah yang di</char> Yerusalem óntók betanyo samo dio cak ini, “Siapo nian kau ni?”<verse eid="JHN 1:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20" />Dio ngaku jugo idak mbantanyo, trós ngakui cak ini, “Aku ni bukan <char style="w">Almasi</char>!”<verse eid="JHN 1:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21" />Jadi dio wong betanyo samo Yahya cak ini, “Amen cak itu, siapo kau ni? Apo kau ni <char style="w" lemma="Elias, Nabi">Nabi Elias</char>?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Dio nyawab, “Idak!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Apo kau ni nabi <char style="add">yang dijanjike Allah</char> tu?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fq" closed="false">Apo kau ni nabi yang dijanjike Allah tu?: </char><char style="ft" closed="false">Musa ngewahyuke amen di belakang ari kagek, Allah bakal ngangkat sikok nabi di antaro wong Israel pecak Allah ngangkat Musa dewek, trós galo-galo wong harós ndengerke nabi tu (jingok </char><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15-19">Ulangan 18:15-19</ref></char>).</note>”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Dio nyawab, “Idak!”<verse eid="JHN 1:21" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22" />Laju dio wong betanyo lagi samo dio cak ini, “Kau ni siapo? <char style="add">Enjók taula</char> supayo kami pacak ngenjók jawaban ke wong-wong yang ngótós kami ni. Apo uji kau pasal diri kau dewek?”<verse eid="JHN 1:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23" />Nabi Yahya ngomong cak ini, “Akula suaro wong yang mekék-mekék di padang górón, ‘Lóróskela jalan óntók <char style="ddg">Allah</char>,’ <note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 40:3">Yesaya 40:3</ref></char></note> pecak yang la diomongke Nabi Yesaya.”<verse eid="JHN 1:23" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24" />Di antaro wong yang diótós tu ado beberapo wong <char style="add">dari kelompok</char> <char style="w">Parisi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="fq" closed="false">Di antaro wong yang diótós tu ado beberapo wong dari kelompok Parisi: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli pacak jugo diartike, “Wong-wong yang diótós tu iola wong Parisi” apo dak tu “Wong-wong tu diótós ole wong Parisi”.</char></note>. <verse eid="JHN 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25" />Trós dio wong betanyo jugo ngomong samo Yahya cak ini, “Ngapo kau <char style="w" lemma="baptés">mbaptés</char> wong amen kau tu bukan Almasi, bukan Elias, bukan pulok nabi tu?”<verse eid="JHN 1:25" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26" />Nabi Yahya nyawab dio wong, ujinyo, “Aku mbaptés dengen banyu. Tapi di tenga-tenga kamu tegak sikok Wong yang idak kamu kenal, <verse eid="JHN 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27" />Diola yang dateng seabés aku. Ngelepaske tali selop-Nyo bae aku dak pantes.”<verse eid="JHN 1:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28" />Pasal ni tejadi di Betania, di sebrang Sungi Yordan, di mano Nabi Yahya lagi mbaptés wong.<verse eid="JHN 1:28" /></para>
  <para style="s2">Nabi Yahya besaksi pasal Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29" />Besoknyo, Nabi Yahya nyingok Yesus dateng ke dio trós ujinyo, “Jingokla, Anak Domba Allah yang ngangkat duso dunio. <verse eid="JHN 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30" />Dio nila yang aku maksód pas aku ngomong, “Seabés aku, bakal dateng sikok Wong yang lebé besak dari aku, karno Dio la ado sebelóm aku ado. <verse eid="JHN 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31" />Sebelómnyo aku dewek be idak tau siapo Dio, tapi óntók itula aku dateng trós mbaptés dengen banyu supayo Dio pacak dinyatoke ke bangso Israel.’’ <verse eid="JHN 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32" />Trós Yahya ngenjók kesaksian, ujinyo, “Aku jingok Ro tórón dari langét pecak bóróng daro, trós tetep tinggal samo Dio. <verse eid="JHN 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33" />Aku dewek dak tau siapo Dio, tapi Allah, yang ngótós aku óntók mbaptés dengen banyu, la ngomong samo aku cak ini, ‘Amen kau jingok Ro tórón jugo tinggal samo sikok Wong, Wong itula yang mbaptés dengen Ro Suci.’ <verse eid="JHN 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34" />Trós aku la jingok <char style="add">kejadian</char> tu jugo la besaksi amen Dio ni la <char style="w">Anak-Nyo Allah</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:34 </char><char style="fq" closed="false">Dio nila Anak-Nyo Allah: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Dio nila yang dipélé Allah.”</char></note>.”<verse eid="JHN 1:34" /></para>
  <para style="s2">Pengékót-pengékót Yesus yang petamo</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35" />Besoknyo Nabi Yahya tegak di situ lagi, besamo duo pengékótnyo. <verse eid="JHN 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36" />Trós pas dio nyingok Yesus lagi bejalan, uji Nabi Yahya cak ini, “Jingokla, Anak Domba Allah!” <verse eid="JHN 1:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37" />Pas keduo pengékót Nabi Yahya ndenger dio ngomong cak itu, dio wong melok'i Yesus. <verse eid="JHN 1:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38" />Yesus balékke badan trós nyingok dio wong melok'i-Nyo, abés tu betanyo ke dio wong cak ini, “Apo yang kamu cari?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:38">Abés tu dio wong nyawab Yesus cak ini, “Rabi, di mano Rabi tinggal?” (Kato “Rabi” tu artinyo ‘Guru’.)<verse eid="JHN 1:38" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39" />Uji Yesus ke dio wong cak ini, “Melokla trós jingokla.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:39">Jadi, dio wong melok trós nyingok di mano Dio tinggal, abés tu dio wong tinggal samo Yesus ari tu. Waktu tu kiro-kiro jam empat sore<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:39 </char><char style="fq" closed="false">jam empat sore: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “jam kesepóló”. Pas jaman tu, wong Israel mulai ngétóng jam dari matoari terbét sampe tebenem. Jadi, dio wong mulai ngétóng pas jam 06.00 pagi kito, trós jam kesepóló jadi jam 16.00 dalem étóngan kito.</char></note>. <verse eid="JHN 1:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40" />Andreas, dólórnyo Simon Petrus, iola sala sikok dari keduo pengékót yang ndenger omongan Nabi Yahya tadi trós melok'i Yesus. <verse eid="JHN 1:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41" />Petamo-tamo dio pegi nyari Simon, dólórnyo dewek, trós ujinyo, “Kami la nemuke Almasi!” (yang artinyo ‘<char style="w">Wong Yang Dilanték</char>’). <verse eid="JHN 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42" />Abés tu Andreas gawak dio ke Yesus. Trós Yesus nyingoknyo, laju ngomong cak ini, “Kau ni Simon, anaknyo Yahya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">Kau ni Simon, anaknyo Yahya: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Kau ni Simon, anaknyo Yunus” (jingok </char><char style="xt"><ref loc="MAT 16:17">Matius 16:17</ref></char>). Ado kemóngkénan amen dalem baso Aram, namo Yunus iola singkatan dari namo Yahya. Petrus dipanggél “anak Yahya” lagi di <char style="xt"><ref loc="JHN 21:15-17">Yahya 21:15-17</ref></char>.</note>. Kau bakal dipanggél Kepas” (<char style="add">[yang dalem baso Yunani iola “Petrus”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">Kepas… Petrus: </char><char style="ft" closed="false">Keduo namo ni artinyo ‘batu’. Kepas dari baso Aram, trós Petrus dari baso Yunani.</char></note>] yang artinyo ‘batu’).<verse eid="JHN 1:42" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43" />Besoknyo Yesus nak pegi ke propinsi Galilea. Dio pegi nyari Pilipus trós ngomong cak ini, “Melokla Aku.”<verse eid="JHN 1:43" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44" />Pilipus ni asalnyo jugo dari kota Betsaida, kotanyo Andreas jugo Petrus. <verse eid="JHN 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45" />Pilipus pegi nyari Natanael trós ngomong samo dio cak ini, “Kami la nemuke Dio yang la ditóléske ole Musa dalem kitab-kitab Hókóm trós yang jugo ditóléske nabi-nabi <char style="add">dalem kitab-kitab dio wong</char>. Dio tu iola Yesus, anak Yósóp, dari Najaret.”<verse eid="JHN 1:45" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46" />Trós Natanael ngomong ke dio cak ini, “Madak'i ado yang baék yang dateng dari Najaret!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:46">Uji Pilipus, “Melokla trós jingokla.”<verse eid="JHN 1:46" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47" />Yesus nyingok Natanael dateng nemui-Nyo trós ngomong pasal dio cak ini, “Jingokla, dio ni wong Israel nian yang tólós jugo jójór.”<verse eid="JHN 1:47" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48" />Natanael ngomong samo Dio cak ini, “Cakmano nian Kau pacak tau samo aku?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">Uji Yesus, “Sebelóm Pilipus manggél kau, Aku la nyingok kau di bawa batang ara.”<verse eid="JHN 1:48" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49" />Natanael nyawab Dio cak ini, “Rabi, Kau nila Anak-Nyo Allah. Kau Rajo bangso Israel!”<verse eid="JHN 1:49" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50" />Yesus ngomong ke dio cak ini, “Apo kau pecayo karno Aku ngomong amen Aku la nyingok kau di bawa batang ara? Kau bakal nyingok pasal-pasal yang lebé hebat dari ini.” <verse eid="JHN 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51" />Trós Yesus ngomong ke dio cak ini, “Nian-nian Aku ngomong samo kamu, kamu bakal nyingok surgo tebukak trós malekat Allah naék tórón di pócók <char style="w" lemma="Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo">Anak Manusio</char>.”<verse eid="JHN 1:51" /></para>
  <chapter eid="JHN 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2" />
  <para style="s1">Ketójó tando ajaéb Yesus</para>
  <para style="s2">Tando Petamo: Yesus mbékén banyu jadi banyu anggór di kawénan yang diadoke di kota Kana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1" />Trós duo ari abés tu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">duo ari abés tu: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “pas ari ketigo”. Artinyo, kejadian yang diceritoke di awal pasal 2 ni tejadi duo ari seabés kejadian yang diceritoke di ahér pasal 1.</char></note>, ado kawénan di kota Kana di propinsi Galilea. Emak Yesus ado di situ. <verse eid="JHN 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2" />Yesus samo pengékót-pengékót-Nyo jugo diundang ke kawénan tu. <verse eid="JHN 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3" />Pas banyu anggór la abés, emak Yesus ngomong ke Dio cak ini, “Dio wong keabésan banyu anggór.”<verse eid="JHN 2:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4" />Uji Yesus, “Ói Buk, memangnyo itu órósan kito? Waktunyo belóm tibo óntók Aku.”<verse eid="JHN 2:4" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5" />Emak Yesus ngomong samo tukang-tukang saji cak ini, “Apo bae yang dikongkon-Nyo, gawekela.”<verse eid="JHN 2:5" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6" />Di situ ado enem ikok gentong banyu dari batu yang dipakek óntók <char style="w">tato caro penyucian</char> wong-wong Yahudi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">tato caro penyucian wong-wong Yahudi: </char><char style="ft" closed="false">Kemóngkénan besak tato caro penyucian yang dimaksód di sini iola mbasó tangan sebelóm makan supayo pajóannyo idak jadi najés (jingok</char><char style="xt"><ref loc="MRK 7:2-4">Markós 7:2-4</ref></char>).</note>. Maséng-maséng gentong tu pacak muat banyu duo apo tigo kendi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">duo apo tigo kendi: </char><char style="ft" closed="false">Sikok kendi pacak diisi empat póló liter banyu. Amen duo apo tigo kendi jadinyo gentong tu pacak nampóng lapan póló sampe seratós duo póló liter banyu.</char></note>.<verse eid="JHN 2:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7" />Uji Yesus ke tukang-tukang saji tu, “Isila gentong-gentong ni dengen banyu.” Trós dio wong ngisinyo sampe penu.<verse eid="JHN 2:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8" />Abés tu Dio ngomong ke tukang-tukang saji tu, “Sekarang cedokla dikit trós gawakla ke pemémpén pesta.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 2:8">Laju digawakla. <verse eid="JHN 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9" />Pemémpén pesta dak tau dari mano asalnyo banyu anggór tu, tapi tukang-tukang saji yang nuangke banyu tu memang tau. Pas pemémpén pesta tu nyécép banyu yang la beroba jadi banyu anggór tu, dio manggél pengantén lanang <verse eid="JHN 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10" />trós ngomong ke dio cak ini, “Biasonyo wong-wong ngidangke banyu anggór yang paléng lemak dóken, trós amen wong la mabok baru metuke banyu anggór biaso. Tapi, kau masé bae nyimpen banyu anggór yang paléng lemak sampe sekarang!”<verse eid="JHN 2:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11" />Pasal tu dilakuke Yesus di kota Kana di propinsi Galilea trós jadi tando petamo dari tando-tando ajaéb-Nyo. Liwat pasal tu, Dio la nyatoke kemulyoan-Nyo, trós pengékót-pengékót-Nyo jadi pecayo samo Dio.<verse eid="JHN 2:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12" />Abés tu, Yesus pegi ke kota Kapernaum samo emak-Nyo, dólór-dólór-Nyo, jugo pengékót-pengékót-Nyo. Trós dio wong tinggal di sano selamo beberapo ari.<verse eid="JHN 2:12" /></para>
  <para style="s2">Yesus nyucike Ruma Agóng Allah</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-13">Matius 21:12-13</ref>; <ref loc="MRK 11:15-17">Markós 11:15-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Lukas 19:45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13" />Pas ari rayo <char style="w">Paska</char> bangso Yahudi la parak, Yesus pegi ke kota Yerusalem. <verse eid="JHN 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14" />Trós di halaman <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> Dio nemuke wong-wong yang nyual sapi, domba, jugo bóróng daro, samo tukang tuker dóét aséng<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="fq" closed="false">tukang tuker dóét aséng: </char><char style="ft" closed="false">Pas jaman Yesus, dóét aséng idak pacak dipakek di Ruma Agóng Allah óntók mbeli kórban bakaran apo dak tu óntók bayar pajak Yahudi. Jadi, itula gunonyo wong-wong tuker dóét tu ado di Ruma Agóng Allah.</char></note> yang lagi dódók di situ. <verse eid="JHN 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15" />Jadi Dio mbékén cambók dari tali, trós ngósér dio wong galo metu dari Ruma Agóng Allah, teko domba jugo sapi tu. Dio buangke dóét-dóét logam tukang tuker dóét tu jugo jóngkér balékke meja-meja dio wong. <verse eid="JHN 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16" />Uji-Nyo ke wong-wong yang nyual bóróng daro tu, “Metukela galo-galonyo dari sini! Jangan lagi mbékén Ruma Aba Aku jadi pasar!” <verse eid="JHN 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17" />Pengékót-pengékót-Nyo teinget amen ado tetólés <char style="add">di Kitab Suci</char>, “Cinto samo Ruma <char style="add">Agóng</char> Kau bakal ngabési Aku.”<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:10">Saér Nyanyian 69:10</ref></char></note><verse eid="JHN 2:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18" />Jadi, <char style="w" lemma="arti kato Yahudi di kitab Kabar Baék yang diceritoke Yahya">pemémpén-pemémpén Yahudi</char> nyawab trós ngomong ke Yesus cak ini, “Tando apo yang bakal kau tónjókke samo kami amen kau tu punyo hak óntók ngelakuke pasal-pasal ni?”<verse eid="JHN 2:18" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19" />Yesus nyawab trós ngómóng samo dio wong cak ini, “Ancórkela Ruma Allah ni, trós dalem tigo ari Aku bakal mbangónnyo lagi.”<verse eid="JHN 2:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20" />Laju pemémpén-pemémpén Yahudi ngomong cak ini, “Ruma Allah ni dibangón selamo empat póló enem taón, trós kau nak mbangónnyo cuman tigo ari bae?” <verse eid="JHN 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21" />Tapi Ruma Allah yang dimaksód Yesus iola badan-Nyo dewek. <verse eid="JHN 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22" />Pas kageknyo, seabés Yesus dibangkétke dari antaro wong mati, pengékót-pengékót-Nyo teinget apo yang la diomongke Yesus, trós dio wong jadi pecayo Kitab Suci jugo omongan yang la Yesus omongke tu.<verse eid="JHN 2:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23" />Selamo Yesus ado di Yerusalem pas perayoan ari rayo <char style="w">Paska</char> bangso Yahudi, banyak wong jadi pecayo samo Dio karno dio wong nyingok tando-tando ajaéb yang dibékén-Nyo. <verse eid="JHN 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24" />Tapi Yesus dewek idak pecayoke diri-Nyo ke dio wong karno Dio tau galo-galo wong, <verse eid="JHN 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25" />jugo karno Yesus ni idak butu siapo bae óntók besaksi pasal manusio, soalnyo Dio tau apo yang ado di dalem ati wong.<verse eid="JHN 2:25" /></para>
  <chapter eid="JHN 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3" />
  <para style="s2">Nikodemus betanyo samo Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1" />Ado sikok wong <char style="w">Parisi</char> benamo Nikodemus, pemémpén agama wong Yahudi. <verse eid="JHN 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2" />Dio dateng ke Yesus pas malem ari trós ngomong ke Dio cak ini, “<char style="w">Rabi</char>, kami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">kami: </char><char style="ft" closed="false">Nórót penapsér-penapsér, kato “kami” di sini jugo kato “kamu” di ayat </char><char style="xt" link-href="JHN 3:11-12"><ref loc="JHN 3:11">11-12</ref></char> pacak nónjókke: 1) Nikodemus samo wong-wong laén yang pecayo samo Yesus karno tando-tando ajaéb yang Dio békén (2:23); 2) Nikodemus gawak beberapo wong pas nemui Yesus; 3) Nikodemus dateng dewek'an tapi ngewakéli beberapo wong Parisi apo dak tu pemémpén agama; 4) Nikodemus makek kato “kami” óntók nyebót dirinyo dewek óntók nónjókke raso hormat.</note> tau amen Tuan tu iola guru yang dateng dari Allah. Soalnyo, katek sikok bae yang pacak mbékén tando-tando ajaéb pecak yang Kau lakuke<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:23">Yahya 2:23</ref></char></note> amen Allah dak besamo Dio.”<verse eid="JHN 3:2" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3" />Uji Yesus ke dio cak ini, “Nian-nian Aku enjók tau kau, amen wong dak dilaérke lagi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">lagi: </char><char style="ft" closed="false">Kato “lagi” di sini dengen kato “lagi” di ayat 7 pacak punyo duo arti: 1) ‘lagi’ (jingok </char><char style="xt"><ref loc="GAL 4:9">Galatia 4:9</ref></char>); 2) ‘Dari pócók’ yang iola caro alós óntók nyebótke Allah (jingok <char style="xt"><ref loc="JHN 3:31">Yahya 3:31</ref>; <ref loc="JHN 19:11">19:11</ref></char>). Ado kemóngkénan amen Yesus nyampeke keduo arti tu di sini.</note>, dio dak pacak nyingok <char style="w">Kerajaan Allah</char>.”<verse eid="JHN 3:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4" />Nikodemus ngomong ke Dio cak ini, “Cakmano nian wong yang la tuo pacak dilaérke? Wong pasti dak pacak masók ke rahém emaknyo óntók keduo kalinyo trós dilaérke lagi, kan?”<verse eid="JHN 3:4" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5" />Uji Yesus, “Nian-nian Aku enjók tau kau, amen wong idak dilaérke dari banyu jugo Ro<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xq" closed="false">banyu jugo Ro: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 36:25-27">Yeheskiel 36:25-27</ref></char></note>, dio dak pacak masók ke jeró Kerajaan Allah. <verse eid="JHN 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6" />Apo yang dilaérke dari manusio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">manusio: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “dagéng” yang seréng dipakek óntók sebótan manusio.</char></note> iola manusio, trós apo yang dilaérke dari Ro iola ro. <verse eid="JHN 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7" />Dak usa heran karno Aku la ngomong samo kau cak ini, ‘Kamu harós dilaérke lagi.’ <verse eid="JHN 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8" />Angin betiup ke mano bae dio galak, trós kau denger bunyinyo, tapi idak tau dari mano datengnyo jugo ke mano peginyo. Pecak itu jugo dengen wong yang dilaérke dari Ro.”<verse eid="JHN 3:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9" />Uji Nikodemus ke Dio, “Cakmano pasal tu pacak tejadi?”<verse eid="JHN 3:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10" />Uji Yesus ke dio, “Kau tu guru besak Israel; madak'i kau dak ngerti pasal-pasal ni. <verse eid="JHN 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11" />Nian-nian Aku enjók tau kau, kami ngomong pasal apo yang kami tau trós ngenjók kesaksian pasal apo yang la kami jingok, tapi kamu idak nerimo kesaksian kami. <verse eid="JHN 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12" />Amen Aku baru ngomong samo kamu pasal-pasal dari dunio ni trós kamu idak pecayo, madak'i kamu pacak pecayo amen Aku ngomong ke kamu pasal-pasal dari surgo. <verse eid="JHN 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13" />Trós katek sikok wong bae yang perna naék ke surgo kecuali Dio yang tórón dari surgo, iola <char style="w" lemma="Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo">Anak Manusio</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">Anak Manusio: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Anak Manusio, yang ado di surgo.”</char></note>. <verse eid="JHN 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14" />Pecak <char style="w" lemma="Musa, Nabi">Musa</char> la perna naékke patóng ulo perunggu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">patóng ulo perunggu: </char><char style="ft" closed="false">Pas wong-wong Israel ngelawan Allah samo Musa di padang górón, Allah ngérém ulo-ulo bebiso óntók nyetók dio wong. Sangkéng banyaknyo wong yang keno cetók tu mati, mangkonyo dio wong ngadep Musa óntók betobat samo Allah. Allah ngongkon Musa óntók mbékén patóng ulo dari perunggu trós tarok di pócók tiang. Amen wong yang dicetók ulo tu nyingok patóng tu, dio wong dak bakal mati (jingok </char><char style="xt"><ref loc="NUM 21:4-9">Kelóyóran di Górón 21:4-9</ref></char>).</note> di padang górón, pecak itu jugo Anak Manusio harós dinaékke, <verse eid="JHN 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15" />supayo tiap wong yang pecayo samo Dio pacak nerimo édóp yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="fq" closed="false">supayo tiap wong … selamo-lamonyo: </char><char style="ft" closed="false">Ayat ni pacak jugo diartike “supayo tiap wong yang pecayo pacak nerimo édóp yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo di dalem Dio.”</char></note>.<verse eid="JHN 3:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16" />“Soalnyo Allah la ngaséhi dunio dengen caro ni. Dio ngenjók Anak-Nyo yang tunggal, supayo tiap wong yang pecayo samo Dio idak bakal binaso tapi punyo édóp yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo. <verse eid="JHN 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17" />Soalnyo Allah idak ngótós Anak-Nyo ke dunio óntók ngakémi dunio, tapi supayo dunio diselametke liwat Dio<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 5:36">Yahya 5:36</ref>; <ref loc="JHN 12:47">12:47</ref></char></note>. <verse eid="JHN 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18" />Wong yang pecayo samo Dio idak bakal dihókóm; tapi wong yang idak pecayo la di bawa hókóman karno dio idak pecayo samo Anak-Nyo Allah yang tunggal. <verse eid="JHN 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19" />Wong diakémi cak itu bedasarke ini. Terang la dateng ke dunio, tapi wong-wong lebé ngaséhi kegelepan daripado terang tu karno pebuatan-pebuatan dio wong jahat. <verse eid="JHN 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20" />Soalnyo tiap wong yang bebuat jahat benci terang, trós idak dateng ke terang tu supayo pebuatan-pebuatan dio wong idak ketauan. <verse eid="JHN 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21" />Tapi, wong yang bebuat bener dateng ke terang tu supayo nyato amen pebuatan-pebuatannyo dilakuke liwat Allah.”<verse eid="JHN 3:21" /></para>
  <para style="s2">Kesaksian Yahya Pembaptés pasal Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22" />Abés tu, Yesus samo pengékót-pengékót-Nyo dateng ke daera Yudea, trós di sano Dio ngabéske waktu dengen pengékót-pengékót-Nyo sambél mbaptés wong. <verse eid="JHN 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23" /><char style="w" lemma="Yahya Pembaptés">Nabi Yahya</char> jugo mbaptés di Aenon parak Salém karno di situ banyak banyu. Wong-wong bedatengan <char style="add">ke Yahya</char> trós dibaptés. <verse eid="JHN 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24" />Pas waktu tu, Nabi Yahya belóm dimasókke ke jeró penjaro<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 3:16">Lukas 3:16</ref>; <ref loc="MAT 14:1-12">Matius 14:1-12</ref></char></note>.<verse eid="JHN 3:24" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25" />Laju, tejadila pedebatan di antaro beberapo pengékót Yahya Pembaptés samo sikok wong Yahudi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="fq" closed="false">sikok wong Yahudi: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo beberapo naska kuno dari kitab ini yang tetólés cak ini, “Beberapo wong Yahudi”.</char></note> <char style="add">yang laén</char> pasal <char style="w">tato caro penyucian</char>. <verse eid="JHN 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26" />Trós, dio wong dateng ke Yahya Pembaptés laju ngomong ke dio cak ini, “<char style="w">Rabi</char>, kau kan perna besaksi pasal wong yang besamo kau di sebrang Sungi Yordan waktu tu<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:19-34">Yahya 1:19-34</ref></char></note>. Jingokla, sekarang dio mbaptés trós galo-galo wong dateng ke dio!”<verse eid="JHN 3:26" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27" />Yahya Pembaptés nyawab trós ngomong cak ini, “Dak katek wong yang pacak nerimo apo bae amen pasal tu idak dienjókke samo dio dari surgo. <verse eid="JHN 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28" />Kamu dewek pacak ngenjók kesaksian pasal aku amen aku perna ngomong cak ini, ‘Aku ni bukan Almasi<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:20">Yahya 1:20</ref></char></note>,’ tapi ‘Aku diótós óntók ndului-Nyo.’ <verse eid="JHN 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29" /><char style="add">Almasi tu pecak pengantén lanang, trós aku ni pecak kawannyo pengantén lanang tu</char>. Wong yang punyo pengantén betino iola pengantén lanang. Kawan dari pengantén lanang, yang tegak trós ndengerke dio, seneng nian pas dio ndenger suaro pengantén lanang tu. Ole karno tu, kesenengan aku ni penu. <verse eid="JHN 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30" />Dio harós makén penténg, tapi aku harós makén dak penténg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:30 </char><char style="ft" closed="false">Ado beberapo ahli kitab bependapet amen omongan Nabi Yahya ni cuman sampe di ayat 30 bae, trós ayat 31 sampe 36 ini iola omongan Yesus apo dak tu penólés kitab ni. Tapi, ado jugo wong yang bependapet amen kato-kato Nabi Yahya ni belanjót sampe di ayat 36.</char></note><verse eid="JHN 3:30" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31" />“Wong yang dateng dari pócók iola di pócók segalonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:31 </char><char style="fq" closed="false">di pócók segalonyo: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli pacak jugo diartike “di pócók segalo wong”.</char></note>. Wong yang beasal dari bumi iola dari bumi trós ngomongi pasal-pasal yang ado di bumi. Wong yang beasal dari surgo iola di pócók segalonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:31 </char><char style="fq" closed="false">Wong yang beasal dari surgo iola di pócók segalonyo: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang dak nóléske kato-kato “di pócók segalonyo”. Jadi, kalimat ni langsóng disambóng dengen ayat 32 cak ini, “Wong yang beasal dari surgo </char><char style="fv">32</char> besaksi pasal apo yang Dio jingok …”.</note>. <verse eid="JHN 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32" />Wong tu besaksi pasal apo yang la Dio jingok jugo denger <char style="add">di surgo</char>, tapi kesaksian-Nyo tu ampér dak katek sikok wong bae yang nerimo. <verse eid="JHN 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33" />Tapi, wong yang nerimo kesaksian-Nyo, dio ngakui dengen teges amen Allah tu bener. <verse eid="JHN 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34" />Soalnyo Wong yang diótós ole Allah nyampeke pirman Allah, karno Allah ngenjók Ro-Nyo dengen idak tebates <char style="add">samo Dio</char>. <verse eid="JHN 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35" />Aba ngaséhi Anak-Nyo trós la ngenjók segalonyo ke dalem tangan-Nyo<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:27">Matius 11:27</ref>; <ref loc="LUK 10:22">Lukas 10:22</ref></char></note>. <verse eid="JHN 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36" />Wong yang pecayo samo Anak punyo édóp yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo. Wong yang idak pecayo samo Anak idak bakal nyingok édóp tu, tapi kemarahan Allah masé tetep ado samo dio<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:16-18">Yahya 3:16-18</ref></char></note>.”<verse eid="JHN 3:36" /></para>
  <chapter eid="JHN 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4" />
  <para style="s2">Yesus ngomong samo betino Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v" sid="JHN 4:1-3" />Wong-wong Parisi la ndenger amen Yesus la ndapetke jugo mbaptés lebé banyak pengékót daripado Nabi Yahya, mugola Yesus dewek idak mbaptés, tapi pengékót-pengékót-Nyo yang mbaptés. Pas Yesus tau pasal tu, Dio ninggalke propinsi Yudea trós balék lagi ke propinsi Galilea.<verse eid="JHN 4:1-3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4" />Tapi Yesus harós ngeliwati daera Samaria. <verse eid="JHN 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5" />Trós Dio sampe di sikok kota di Samaria yang benamo Sikar, parak sepetak tana yang la dienjók Yakób ke anaknyo yang benamo Yósóp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">Yakób … Yósóp: </char><char style="ft" closed="false">Yósóp ni anaknyo Yakób. Duo-duonyo ketórónan Nabi Ibrahim yang iola nenek moyang bangso Israel jugo bangso Samaria. Cerito keédópan dio wong pacak dibaco di </char><char style="xt"><ref loc="GEN 25-50">Asal Mulo Dunio 25–50</ref></char>. </note>. <verse eid="JHN 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6" />Di sano ado sumur Yakób. Karno Yesus la capek bejalan, Dio dódók di pénggér sumur tu. Waktu tu kiro-kiro jam duo belas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">jam duo belas: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “jam keenem”. Pas jaman tu, wong Israel mulai ngétóng jam dari matoari terbét sampe tebenem. Jadi, dio wong mulai ngétóng pas jam 6.00 pagi kito, trós jam keenem jadi jam 12.00 dalem étóngan kito.</char></note> siang.<verse eid="JHN 4:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7" />Abés tu, sikok betino Samaria dateng óntók nimbo banyu. Yesus ngomong ke dio, “Enjókla Aku minum.” <verse eid="JHN 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8" />Soalnyo <char style="add">waktu tu</char> móréd-móréd-Nyo ni lagi pegi ke kota óntók mbeli pajóan.<verse eid="JHN 4:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9" />Uji betino Samaria itu ke Dio, “Madak'i Kau tu wong Yahudi mintak banyu minum samo aku yang iola betino Samaria?” Soalnyo wong Yahudi idak beórósan dengen wong <char style="w">Samaria</char>.<verse eid="JHN 4:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10" />Yesus nyawab trós ngomong ke betino tu cak ini, “Amen kau tau apo yang Allah enjók, trós siapo yang ngomong samo kau, ‘Enjókla Aku minum,’ pastila kau bakal mintak samo Dio, trós Dio bakal ngenjók samo kau banyu yang pacak ngenjók keédópan.”<verse eid="JHN 4:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11" />Uji betino tu ke Yesus, “Tuan, Kau tu dak punyo timbo, apo lagi sumur ni dalem nian. Jadi dari mano Kau ndapet banyu yang pacak ngenjók keédópan tu? <verse eid="JHN 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12" />Pastinyo Kau tu idak lebé besak dari nenek moyang kami Yakób kan? Dio tu yang ngenjókke sumur ni samo kami, trós dio dewek la minum di sumur ni besamo dengen anak-anaknyo teko ternaknyo.”<verse eid="JHN 4:12" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13" />Yesus nyawab trós ngomong ke betino tu cak ini, “Tiap wong yang minum dari banyu <char style="add">sumur</char> ni bakal aós lagi, <verse eid="JHN 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14" />tapi siapo bae yang minum banyu yang bakal Aku enjók, dio dak bakal aós selamo-lamonyo. Trós banyu yang Aku enjókke tu bakal jadi mato banyu di dalem dirinyo yang terós ngalér sampe keédópan yang nian-nian yang jugo óntók selamo-lamonyo.<verse eid="JHN 4:14" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15" />Uji betino tu ke Yesus cak ini, “Tuan, enjókla aku banyu tu, supayo aku idak bakal aós lagi trós aku dak usa dateng lagi ke sini óntók nimbo banyu.”<verse eid="JHN 4:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16" />Yesus ngomong ke dio, “Pegila, panggélla laki kau ke sini.”<verse eid="JHN 4:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17" />Uji betino tu ke Yesus, “Aku ni katek laki.” Yesus ngomong ke dio, “Kau bener pas kau ngomong amen kau katek laki, <verse eid="JHN 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18" />karno kau la perna punyo limo laki, trós lanang yang kau punyo sekarang ni bukan laki kau. Omongan kau tu bener nian!”<verse eid="JHN 4:18" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19" />Uji betino tu ke Yesus cak ini, “Tuan, aku tau amen Kau tu nabi. <verse eid="JHN 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20" />Nenek moyang kami nyemba di gónóng ni, tapi kamu ngomong amen Yerusalemla tempat óntók nyemba Allah.”<verse eid="JHN 4:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21" />Uji Yesus ke betino tu cak ini, “Ói Buk, pecayola samo Aku, bakal tibo waktunyo kamu idak lagi nyemba Aba di gónóng ni jugo di Yerusalem. <verse eid="JHN 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22" />Kamu, <char style="add">wong Samaria</char>, idak ngenal siapo yang kamu semba. Tapi, kami, <char style="add">wong Yahudi</char>, kenal siapo yang kami semba karno keselametan <char style="add">yang dienjókke ke manusio</char> tu liwat wong Yahudi. <verse eid="JHN 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23" />Tapi bakal dateng waktunyo mala sekarang la tibo pas penyemba-penyemba yang sebenernyo bakal nyemba Aba dalem ro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="fq" closed="false">ro: </char><char style="ft" closed="false">Kato teks asli di sini samo yang di ayat 24 ahér pacak nónjókke “ro manusio” apo dak tu “Ro Suci”.</char></note> jugo kebeneran. Soalnyo Aba nyari wong-wong yang cak itu óntók jadi penyemba-Nyo. <verse eid="JHN 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24" />Allah tu Ro, trós wong-wong yang nyemba Dio harós nyemba dalem ro jugo kebeneran.”<verse eid="JHN 4:24" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25" />Uji betino tu ke Yesus cak ini, “Aku tau amen Almasi bakal dateng, yang disebót <char style="w">Wong Yang Dilanték</char>. Pas Dio dateng, Dio bakal ngenjóktauke galo-galonyo samo kito.”<verse eid="JHN 4:25" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26" />Yesus ngomong ke dio, “Akula Dio tu, yang lagi ngomong samo kau ni.”<verse eid="JHN 4:26" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27" />Pas pengékót-pengékót-Nyo balék, dio wong tekejót karno Dio lagi ngomong samo sikok betino<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="fq" closed="false">tekejót karno Dio lagi ngomong samo sikok betino: </char><char style="ft" closed="false">Kemóngkénan besak ngapo pengékót-pengékót Yesus ni tekejót karno idak biaso óntók guru agama ngomong samo betino apolagi dewek'an ngomong samo betino Samaria.</char></note>. Tapi, katek sikok bae dari pengékót-pengékót-Nyo yang ngomong <char style="add">ke betino tu</char> cak ini, “Apo yang kau kendak'i?” apo dak tu <char style="add">samo Yesus</char>, “Ngapo Tuan ngomong samo betino tu?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">Penapsér-penapsér punyo duo pendapet pasal keduo petanyoan dari pengékót-pengékót-Nyo yang di dalem ati tu. Ado yang beanggepan amen petanyoan petamo ditujuke ke betino Samaria tu trós yang keduo ke Yesus. Tapi, ado jugo yang beanggepan amen keduo petanyoan tu ditujuke ke Yesus bae.</char></note><verse eid="JHN 4:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28" />Laju betino tu ninggalke gentong banyunyo, abés tu pegi ke kota trós ngomong ke wong-wong cak ini, <verse eid="JHN 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29" />“Payó jingokla, ado sikok lanang yang ngomong samo aku pasal galo-galo yang la aku lakuke. Apo móngkén Dio tu Almasi?” <verse eid="JHN 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30" />Jadi, dio wong metu dari kota tu trós dateng ke Yesus.<verse eid="JHN 4:30" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31" />Sementaro tu, pengékót-pengékót-Nyo terós-terósan mintak Dio óntók makan. Uji dio wong, “<char style="w">Rabi</char>, makanla.”<verse eid="JHN 4:31" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32" />Tapi Dio ngomong ke pengékót-pengékót-Nyo, “Aku punyo pajóan óntók dimakan yang idak kamu kenal.”<verse eid="JHN 4:32" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33" />Laju pengékót-pengékót-Nyo ni saléng ngomong cak ini, “Apo ado wong yang la gawakke pajóan óntók Dio?”<verse eid="JHN 4:33" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34" />Uji Yesus ke dio wong, “Pajóan Aku iola ngelakuke kendak Aba yang ngótós Aku trós nyelesaike gawean-Nyo. <verse eid="JHN 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35" />Bukannyo kamu ngomong empat bulan lagi mósém panen bakal tibo? Aku ngomong samo kamu, bukakla mato kamu trós jingokla ladang-ladang la nguning siap dipanen. <verse eid="JHN 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36" />Wong yang manen la dapet upa trós ngómpólke bua óntók keédópan yang nian-nian jugo yang óntók selamo-lamonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:36 </char><char style="fq" closed="false">bua óntók … selamo-lamonyo: </char><char style="ft" closed="false">Bua di sini iola kiasan óntók wong-wong pecayo.</char></note>, jadi wong yang nabór samo yang manen pacak beseneng samo-samo. <verse eid="JHN 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37" />Dalem pasal ni, benerla peumpamoan ni, ‘Yang sikok nabór, trós yang laén manen.’ <verse eid="JHN 4:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38" />Aku ngótós kamu óntók manen apo yang idak kamu gaweke. Yang laén la saro begawe tapi kamu ndapetke keóntóngan dari gawean dio wong.”<verse eid="JHN 4:38" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39" />Banyak wong Samaria dari kota tu jadi pecayo samo Yesus karno omongan dari betino tu yang besaksi cak ini, “Dio ngenjók tau aku segalo yang la aku lakuke.” <verse eid="JHN 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40" />Pas wong-wong Samaria dateng ke Yesus, dio wong terós-terósan mintak Yesus óntók tinggal samo dio wong. Jadi, Yesus tinggal di situ selamo duo ari, <verse eid="JHN 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41" />trós makén banyak lagi wong yang jadi pecayo karno omongan Yesus.<verse eid="JHN 4:41" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42" />Trós, samo betino tu dio wong ngomong cak ini, “Kami pecayo bukan lagi karno omongan kau, tapi karno kami dewek la ndengernyo trós kami tau amen Dio tu nianla penyelamet dunio.”<verse eid="JHN 4:42" /></para>
  <para style="s2">Yesus balék ke Galilea</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43" />Seabés duo ari Yesus tinggal di Sikar, Dio ninggalke tempat tu trós pegi ke Galilea, <verse eid="JHN 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44" />Yesus dewek la ngenjók kesaksian amen nabi idak dihormati di tempat asalnyo dewek<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 13:57">Matius 13:57</ref>; <ref loc="MRK 6:4">Markós 6:4</ref>; <ref loc="LUK 4:24">Lukas 4:24</ref></char></note>. <verse eid="JHN 4:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45" />Pas Yesus sampe di Galilea, wong-wong Galilea tu nyambót Dio karno dio wong la nyingok segalo yang la dilakuke-Nyo di Yerusalem pas ari rayo <char style="add">Paska wong Yahudi</char>. Soalnyo pas ari rayo tu, dio wong jugo ado di sano<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:23">Yahya 2:23</ref></char></note>.<verse eid="JHN 4:45" /></para>
  <para style="s2">Tando keduo: Yesus nyembóke anak pejabat istana</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46" />Abés tu, Yesus dateng lagi ke kota Kana yang ado di propinsi Galilea, di mano Dio perna mbékén banyu jadi banyu anggór<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:1-11">Yahya 2:1-11</ref></char></note>. Di kota <char style="w">Kapernaum</char>, ado sikok pejabat istana yang anak lanangnyo lagi sakét. <verse eid="JHN 4:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47" />Pas pejabat istana tu ndenger amen Yesus la dateng dari Yudea ke Galilea, dio pegi nemui-Nyo trós mintak samo Yesus supayo Dio dateng óntók nyembóke anaknyo, karno anaknyo tu ampér mati.<verse eid="JHN 4:47" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48" />Jadi uji Yesus ke dio, “Amen kamu idak nyingok tando-tando ajaéb jugo mujijat-mujijat, kamu idak bakal pecayo!”<verse eid="JHN 4:48" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49" />Uji pejabat istana tu, “Tuan, datengla sebelóm anak aku mati.”<verse eid="JHN 4:49" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50" />Uji Yesus ke dio, “Balékla, anak kau édóp.” Dio pecayo samo omongan yang diomongke Yesus tu, trós dio balék. <verse eid="JHN 4:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51" />Pas pejabat tu balék, dio betemu dengen kacóng-kacóngnyo trós ngenjóktauke amen anaknyo tu édóp. <verse eid="JHN 4:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52" />Pejabat tu betanyo samo kacóng-kacóngnyo cak ini, “Jam berapo anak aku tu mulai sembó?” Uji dio wong, “Kemarén pas jam satu siang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:52 </char><char style="fq" closed="false">jam satu siang: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “jam ketójó”. Pas jaman tu, wong Israel mulai ngétóng jam dari matoari terbét sampe tebenem. Jadi, dio wong mulai ngétóng pas jam 06.00 pagi kito, trós jam ketójó jadi jam 13.00 dalem étóngan kito.</char></note> dememnyo ilang.”<verse eid="JHN 4:52" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53" />Laju aba anak tu teinget amen pas jam itula Yesus ngomong ke dio, “Anak kau édóp”. Abés tu, pejabat istana jugo galo-galo wong yang tinggal di jeró rumanyo tu jadi pecayo.<verse eid="JHN 4:53" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54" />Itula tando ajaéb yang keduo yang dilakuke Yesus pas Dio balék dari Yudea ke Galilea.<verse eid="JHN 4:54" /></para>
  <chapter eid="JHN 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5" />
  <para style="s2">Tando ketigo: Yesus nyembóke sikok wong sakét di kambang Betesda pas ari Sabat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1" />Beberapo waktu seabés tu, ado ari rayo wong Yahudi, trós Yesus pegi ke Yerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">ari rayo wong Yahudi … Yerusalem: </char><char style="ft" closed="false">Tiap taón wong-wong Yahudi diwajébke pegi ke Yerusalem óntók ngerayoke ari rayo </char><char style="w">Paska</char>, ari rayo tinggal di jeró Kemah, jugo ari rayo Pentakosta (jingok <char style="xt"><ref loc="DEU 16:16">Ulangan 16:16</ref></char>). </note>. <verse eid="JHN 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2" />Di Yerusalem, parak Gerbang Domba ado kambang yang dalem baso Ibraninyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">baso Ibraninyo: </char><char style="ft" closed="false">Kato aslinyo iola dalem baso Aram. Baso Aram ni iola baso seari-ari wong Yahudi pas jaman Yesus.</char></note> disebót Betesda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">Betesda: </char><char style="ft" closed="false">Ado beberapo naska kuno yang nyebót kambang tu dengen sebótan Betsaida apo dak tu Betjata. </char></note>, trós punyo limo ikok teras yang beatep. <verse eid="JHN 5:2" /><verse number="3a" style="v" sid="JHN 5:3a" />Di teras-teras yang beatep tu tebaréng banyak wong yang sakét, cak wong buto, wong pincang, jugo wong lómpó. <verse eid="JHN 5:3a" /><verse number="3b" style="v" sid="JHN 5:3b" />[Dio wong nunggui banyu kambang tu begoncang <verse eid="JHN 5:3b" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4" />soalnyo pas waktu-waktu tetentu, sikok malekat tórón ke jeró kambang trós ngoncangke banyu kambang tu. Siapo yang paléng gancang masók ke jerónyo pas banyu tu begoncang, wong tu bakal sembó dari penyakét apo bae yang dideritonyo.]<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="ft" closed="false">Bagéan ayat </char><char style="xt" link-href="JHN 5:3b-4"><ref loc="JHN 5:3b">3b-4</ref></char> ni idak tetólés di naska-naska paléng kuno dari kitab ni. Kemóngkénan besak bagéan ni ditamba ole penyalén naska óntók nyelaske alesan banyak wong sakét yang nunggui banyu kambang tu begoncang.</note> <verse eid="JHN 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5" />Di situ ado sikok lanang yang la sakét selamo tigo póló lapan taón. <verse eid="JHN 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6" />Pas Yesus nyingok dio tebaréng di situ, trós tau amen lanang tu la lamo nian <char style="add">sakét</char> pecak itu, ngomongla Yesus ke dio cak ini, “Galak dak kau disembóke?”<verse eid="JHN 5:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7" />Uji lanang sakét tu ke Yesus, “Tuan, aku dak punyo siapo-siapo óntók nórónke aku ke kambang tu pas banyunyo begoncang. Pas aku nyobo masók, wong laén la tórón ndului aku.”<verse eid="JHN 5:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8" />Uji Yesus ke lanang tu, “Bangónla, angkatla kelaso kau tu trós bejalanla.” <verse eid="JHN 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9" />Sekejep itu jugo lanang tu sembó, abés tu dio ngangkat kelasonyo trós mulai bejalan.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">(Tapi ari tu ari Sabat) <verse eid="JHN 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10" />Mangkonyo pemémpén-pemémpén Yahudi ngomong ke lanang yang la disembóke tu, “Ari ni iola ari Sabat, kau dak bole ngangkat kelaso kau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="fq" closed="false">Ari ni iola … ngangkat kelaso kau: </char><char style="ft" closed="false">Nórót guru agama wong Yahudi, amen wong gawak barang pecak kelaso, pacak dianggep begawe yang artinyo wong tu la ngelanggar peratóran Hókóm Musa pasal ari </char><char style="w">Sabat</char> yang ngelarang wong óntók begawe (jingok<char style="xt"><ref loc="NEH 13:19">Nehemia 13:19</ref>; <ref loc="JER 17:21">Yeremia 17:21</ref></char>).</note><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:19">Nehemia 13:19</ref>; <ref loc="JER 17:21">Yeremia 17:21</ref></char></note>.”<verse eid="JHN 5:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11" />Tapi uji lanang tu ke dio wong, “Wong yang nyembóke aku ngomong ke aku cak ni, ‘Angkatla kelaso kau tu trós bejalanla.’”<verse eid="JHN 5:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12" />Trós dio wong betanyo ke lanang tu, “Siapola wong yang ngomong samo kau tu, ‘Angkatla kelaso kau trós bejalanla’?”<verse eid="JHN 5:12" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13" />Tapi, lanang yang la disembóke tu idak tau siapo Wong tu, karno Yesus la ngilang di tempat keramean tu.<verse eid="JHN 5:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14" />Beberapo waktu seabés tu, Yesus betemu samo lanang tu di Ruma Agóng Allah trós ngomong ke dio, “Jingokla, kau la sembó. Jangan mbékén duso lagi supayo jangan sampe pasal-pasal yang lebé bórók tejadi samo kau.” <verse eid="JHN 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15" />Laju pegila lanang tu trós ngenjóktauke samo pemémpén-pemémpén Yahudi amen Yesusla yang la nyembóke dio.<verse eid="JHN 5:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16" />Trós karno pasal inila, pemémpén-pemémpén Yahudi nganiayo Yesus, soalnyo Dio ngelakukenyo pas ari Sabat. <verse eid="JHN 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17" />Tapi, Yesus ngomong ke dio wong, “Aba Aku masé begawe mak ini ari, mangkonyo Aku begawe jugo.” <verse eid="JHN 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18" />Karno omongan Yesus tu, pemémpén-pemémpén Yahudi nyobo lebé keras óntók mbunu Yesus, bukan cuman karno Dio ngelanggar ari Sabat, tapi jugo karno nyebót Allah tu Aba-Nyo dewek, yang artinyo Dio nyamoke diri-Nyo dengen Allah.<verse eid="JHN 5:18" /></para>
  <para style="s2">Ado kuaso Allah dalem Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19" />Abés tu uji Yesus ke dio wong, “Nian-nian Aku ngomong samo kamu, Anak dak pacak gaweke sikok pasal dari dirinyo dewek, amen Dio idak jingok Aba gawekenyo. Soalnyo apo yang digaweke Aba, itu jugo yang digaweke Anak. <verse eid="JHN 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20" />Karno tu, Aba ngaséhi Anak trós nónjókke samo Anak segalo yang Aba lakuke, trós Aba bakal nónjókke samo Anak gawean-gawean-Nyo yang lebé besak lagi supayo kamu takjób. <verse eid="JHN 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21" />Soalnyo samo pecak Aba mbangkétke wong mati trós ngenjók keédópan, pecak itu jugo Anak bakal ngenjók keédópan ke siapo bae yang dikendak'i-Nyo. <verse eid="JHN 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22" />Aba idak ngakémi siapo bae, tapi la nyerake galo-galo pengakéman tu ke Anak, <verse eid="JHN 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23" />supayo segalo wong bakal ngormati Anak samo pecak dio wong ngormati Aba. Wong yang idak ngormati Anak bearti idak ngormati Aba yang ngótós Dio.<verse eid="JHN 5:23" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24" />“Nian-nian Aku enjók tau kamu, wong yang ndenger omongan Aku, trós pecayo samo Yang ngótós Aku, bakal ndapetke keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo. Wong tu idak bakal disidang, malahan dio la dipindake dari kematian ke keédópan<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:16-17">Yahya 3:16-17</ref></char></note>. <verse eid="JHN 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, waktunyo bakal dateng trós sekarang la tibo amen wong-wong mati<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="fq" closed="false">wong-wong mati: </char><char style="ft" closed="false">Yang dimaksód “wong-wong mati” di sini iola wong-wong yang idak pecayo samo Yesus, mati secaro rohani lantak duso yang dio wong mbékén.</char></note> bakal ndenger suaro Anak Allah, trós dio wong yang ndengerke-Nyo tu bakal édóp. <verse eid="JHN 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26" />Soalnyo samo pecak Aba yang iola sumber keédópan dalem diri-Nyo dewek, Dio jugo nyadike Anak sumber keédópan. <verse eid="JHN 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27" />Trós Aba ngenjók kuaso ke Anak óntók ngakémi karno Dio ni iola <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char>.<verse eid="JHN 5:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28" />“Jangan heran samo apo <char style="add">yang Aku omongke sebelómnyo ni</char>, karno bakal tibo waktunyo amen galo-galo wong yang di jeró kóbór bakal ndenger suaro-Nyo, <verse eid="JHN 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29" />trós bakal metu <char style="add">dari kóbóran</char>. Wong-wong yang la bebuat baék bakal bangkét óntók nerimo édóp, sementaro dio wong yang la bebuat jahat bakal bangkét óntók dihókóm<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 12:2">Danil 12:2</ref>; <ref loc="MAT 25:46">Matius 25:46</ref></char></note>.<verse eid="JHN 5:29" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30" />“Dari diri Aku dewek bae, Aku idak pacak bebuat apo-apo. Aku tu cuman ngakémi sesuai dengen apo yang Aku denger, trós pengakéman Aku tu adél karno Aku idak nóróti kendak Aku dewek, melaénke kendak Dio yang ngótós Aku.”<verse eid="JHN 5:30" /></para>
  <para style="s2">Bukti-bukti Yesus iola kebeneran</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31" />
    <char style="add">Uji Yesus lagi</char>, “Amen Aku ngenjók kesaksian pasal diri Aku dewek, kesaksian Aku tu dak bener<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="fq" closed="false">Amen Aku ngenjók … kesaksian Aku tu dak bener: </char><char style="ft" closed="false">Di Hókómnyo Yahudi, amen nak ngajuke kesaksian, paléng idak harós ado 2 wong saksi óntók mbuktike pasal yang diajuke tu supayo wong tu pacak dikenoi hókóman di pengadélan (jingok </char><char style="xt"><ref loc="DEU 17:6">Ulangan 17:6</ref>; <ref loc="DEU 19:15">19:15</ref>; <ref loc="MAT 18:16">Matius 18:16</ref></char>).</note>. <verse eid="JHN 5:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32" />Ado yang laén<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:32 </char><char style="fq" closed="false">Ado yang laén: </char><char style="ft" closed="false">Kebanyakan penapsér bepékér amen kato-kato tu nónjókke Aba, tapi ado jugo penapsér laén yang bepékér amen kato-kato tu pacak nónjók ke Nabi Yahya (</char><char style="xt"><ref loc="JHN 5:33">5:33</ref></char>).</note> yang ngenjók kesaksian pasal Aku, trós Aku tau amen kesaksian yang dio enjók pasal Aku tu bener.<verse eid="JHN 5:32" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33" />“Kamu la ngótós wong-wong óntók dateng ke Nabi Yahya, trós dio la ngenjók kesaksian yang bener pasal Aku.<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:19-27">Yahya 1:19-27</ref>; <ref loc="JHN 3:27-30">Yahya 3:27-30</ref></char></note> <verse eid="JHN 5:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34" />Sebenernyo, Aku idak butu kesaksian dari manusio, tapi Aku ngomongke pasal ni supayo kamu diselametke. <verse eid="JHN 5:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35" />Yahya pecak lampu yang nyalo jugo becahayo. Kamu seneng ngerasoi cahayo tu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:35 </char><char style="fq" closed="false">cahayo tu: </char><char style="ft" closed="false">Maksód “cahayo” di sini ni iola ajaran Nabi Yahya.</char></note> óntók sedenget bae.<verse eid="JHN 5:35" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36" />“Tapi Aku punyo kesaksian yang lebé besak daripado kesaksian <char style="add">yang dibritoke</char> Yahya. Soalnyo Aba la enjókke gawean ke Aku óntók diselesaike. Aku lagi lakuke gawean tu, trós gawean itula yang ngenjók kesaksian pasal Aku amen Aba la ngótós Aku. <verse eid="JHN 5:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37" />Trós Aba yang ngótós Aku tu, Dio dewek yang la ngenjók kesaksian pasal Aku.<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:17">Matius 3:17</ref>; <ref loc="MRK 1:11">Markós 1:11</ref>; <ref loc="LUK 3:22">Lukas 3:22</ref></char></note> Kamu belóm perna ndenger suaro-Nyo apo nyingok rai-Nyo, <verse eid="JHN 5:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38" />trós pirman-Nyo bae idak tinggal di dalem kamu, karno kamu idak pecayo samo Dio yang la diótós Aba. <verse eid="JHN 5:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39" />Kamu rajén nyelédék'i Kitab-kitab Suci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:39 </char><char style="fq" closed="false">Kitab-kitab Suci: </char><char style="ft" closed="false">Kitab Suci yang dimaksód iola Pejanjian Lamo apo dak tu Kitab-kitab Suci wong Ibrani yang ado ngewahyuke Almasi.</char></note> karno kamu nyangko amen di dalemnyo tu ado keédópan yang nian-nian yang jugo óntók selamonyo. Kitab-kitab Suci tu ngenjók kesaksian pasal Aku, <verse eid="JHN 5:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40" />tapi kamu idak galak dateng ke Aku óntók ndapetke édóp tu.<verse eid="JHN 5:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41" />“Aku idak nerimo pujian dari manusio, <verse eid="JHN 5:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42" />tapi Aku ni ngenal kamu, amen kamu tu idak punyo kasé Allah di dalem ati kamu. <verse eid="JHN 5:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43" />Aku dateng dalem namo Aba Aku, trós kamu idak nerimo Aku. Amen wong laén dateng makek namonyo dewek, kamu bakal nerimonyo. <verse eid="JHN 5:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44" />Cakmano kamu pacak pecayo, amen kamu nyari hormat dari sesamo kamu trós idak nyari hormat dari Allah Yang Sikok-sikoknyo?<verse eid="JHN 5:44" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45" />“Jangan kamu nyangko amen Aku bakal nódó kamu di adepan Aba. Ado yang bakal nódó kamu, namonyo Musa, samo diola kamu narok arepan. <verse eid="JHN 5:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46" />Soalnyo, amen kamu nian-nian pecayo samo Musa, ceto kamu bakal pecayo jugo samo Aku, karno Musa la ngewahyuke<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:46 </char><char style="fq" closed="false">ngewahyuke: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola nólés.</char></note> pasal Aku. <verse eid="JHN 5:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47" />Tapi, amen kamu idak pecayo samo apo yang ditólés Musa tu, cakmano kamu bakal pecayo samo apo yang Aku omongke?”<verse eid="JHN 5:47" /></para>
  <chapter eid="JHN 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6" />
  <para style="s2">Yesus iola roti keédópan yang óntók selamo-lamonyo</para>
  <para style="s3">Tando keempat: Yesus ngenjók makan limo ribu wong</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1" />Beberapo waktu seabés tu, Yesus pegi ke sebrang <char style="w">Danau Galilea</char> yang jugo disebót Danau Tiberias. <verse eid="JHN 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2" />Sekómpólan wong banyak melok'i Yesus karno dio wong la nyingok tando-tando ajaéb yang Yesus lakuke samo wong-wong sakét<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 4:46-54">Yahya 4:46-54</ref>; <ref loc="JHN 5:1-9">5:1-9</ref></char></note>. <verse eid="JHN 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3" />Laju Yesus pegi ke bókét trós dódók di sano dengen móréd-móréd-Nyo. <verse eid="JHN 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4" />Waktu tu ari rayo Paska la parak. Itu tu perayoan wong Yahudi.<verse eid="JHN 6:4" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5" />Pas Yesus nyingok sekeléléng-Nyo, Dio nyingok wong banyak ndatengi Dio. Laju Yesus ngomong samo Pilipus, cak ini, “Di manola kito pacak beli roti supayo wong-wong ni pacak makan?” <verse eid="JHN 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6" />Maksód omongan Yesus ni cuman óntók nyoboi dio bae, soalnyo Dio tau apo yang bakal digaweke-Nyo.<verse eid="JHN 6:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7" />Jawab Pilipus ke Dio cak ini, “Roti serego duo ratós dóét perak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="fq" closed="false">dóét perak: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “dinar” yang iola dóét Romawi. Sikok dóét dinar regonyo samo dengen upa seari tukang begawe.</char></note> dak bakal cókóp óntók dio wong <char style="add">galo</char>, mugola maséng-maséng wong <char style="add">cuman</char> dapet dikit.”<verse eid="JHN 6:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8" />Sala sikok móréd-Nyo yang benamo Andreas, dólórnyo Simon Petrus, ngomong ke Dio, cak ini, <verse eid="JHN 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9" />“Di sini ado sikok budak lanang yang punyo limo ikok roti dari gendóm mura jugo duo ikok iwak, tapi apola artinyo tu óntók wong sebanyak ini?”<verse eid="JHN 6:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10" />Yesus ngomong cak ini, “Kongkonla wong-wong tu dódók.” Di tempat tu ado banyak rómpót. Laju, wong-wong tu dódók di situ. Jumla lanang yang ado di situ kiro-kiro limo ribu wong. <verse eid="JHN 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11" />Jadi Yesus ngambék roti tu. Seabés ngucap sókór, Dio mbagé-bagéke roti tu ke wong-wong yang dódók. Pecak itu jugo pas Dio mbagé-bagéke iwak tu sebanyak yang dio wong galak.<verse eid="JHN 6:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12" />Pas dio wong la kenyang, Yesus ngomong ke móréd-móréd-Nyo cak ni, “Kómpólkela potongan-potongan yang tesiso, supayo katek yang tebuang.” <verse eid="JHN 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13" />Jadi, dio wong ngómpólkenyo trós ngisi duo belas bakól dengen siso-siso potongan dari limo ikok roti yang la wong-wong tu makan.<verse eid="JHN 6:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14" />Pas wong-wong tu nyingok tando ajaéb yang la Yesus lakuke, dio wong <char style="add">saléng</char> ngomong cak ni, “Dio ni nian-nian nabi <char style="add">yang dijanjike</char> yang bakal dateng ke dunio tu.<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:15">Ulangan 18:15</ref></char></note>” <verse eid="JHN 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15" />Karno Yesus tau amen wong-wong tu bakal dateng trós makso Dio óntók jadi rajo, laju Dio nyéngkér lagi ke bókét dewek'an.<verse eid="JHN 6:15" /></para>
  <para style="s3">Tando kelimo: Yesus bejalan di pócók banyu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16" />Pas magréb, móréd-móréd-Nyo tórón ke pénggér danau Galilea, <verse eid="JHN 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17" />abés tu naék ke perau, trós dio wong nyebrangi danau tu nuju kota Kapernaum. Waktu tu, ari la gelep tapi Yesus belóm jugo dateng nemui dio wong. <verse eid="JHN 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18" />Trós angin berembós kenceng jugo banyu danau lagi berombak. <verse eid="JHN 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19" />Abés tu, pas dio wong la ndayóng kiro-kiro limo apo enem kilometer, dio wong jingok Yesus bejalan di pócók banyu trós dateng marak'i perau tu, laju dio wong jadi takót. <verse eid="JHN 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20" />Tapi, Yesus ngomong ke dio wong cak ini, “Ini Aku. Jangan takót!” <verse eid="JHN 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21" />Laju, dio wong nak naékke Yesus ke jeró perau, trós perau tu langsóng sampe di tempat yang nak dio wong tuju.<verse eid="JHN 6:21" /></para>
  <para style="s3">Wong banyak nyari Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22" />Besoknyo, wong banyak yang masé tegak di sebrang danau tu sadar amen sebelómnyo cuman ado sikok perau di situ. Dio wong jugo sadar amen Yesus dak masók ke jeró perau tu besamo móréd-móréd-Nyo, tapi cuman móréd-móréd-Nyo bae yang berangkat. <verse eid="JHN 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23" />Abés tu, beberapo perau laén dari kota Tiberias dateng marak'i tempat di mano dio wong makan roti seabés Tuan kito ngucap sókór. <verse eid="JHN 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24" />Jadi pas rombongan wong banyak tu sadar amen Yesus jugo móréd-móréd-Nyo katek di sano, dio wong naék perau trós pegi ke kota Kapernaum nyari Yesus.<verse eid="JHN 6:24" /></para>
  <para style="s3">Yesus nyelaske Diola roti keédópan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25" />Pas dio wong nemuke Yesus di sebrang danau tu, dio wong ngomong ke Yesus cak ini, “<char style="w">Rabi</char>, sejak kapan Kau la ado di sini?”<verse eid="JHN 6:25" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26" />Yesus nyawab trós ngomong ke dio wong cak ini, “Nian-nian aku enjók tau samo kamu, kamu nyari Aku bukan karno la nyingok tando-tando ajaéb, tapi karno kamu la makan roti sampe kenyang. <verse eid="JHN 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27" />Jangan begawe óntók pajóan yang pacak basi, tapi óntók pajóan yang betahan jadi keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:27 </char><char style="fq" closed="false">Jangan begawe … óntók selamo-lamonyo: </char><char style="ft" closed="false">Yesus idak ngelarang wong-wong óntók begawe. Ini ni peumpamoan yang Yesus enjók ke wong-wong Yahudi yang lebé menténgke isi perót daripado ajaran jugo keselametan yang ditawarke Yesus (jingok ayat 29).</char></note>. Pajóan tu bakal dienjók ke kau ole <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char>. Soalnyo Aba, yang iola Allah, la ngesahke-Nyo.”<verse eid="JHN 6:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28" />Laju dio wong ngomong ke Yesus, “Apo yang harós kami lakuke óntók nyelesaike gawean-gawean yang Allah kendak'i?”<verse eid="JHN 6:28" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29" />Yesus nyawab trós ngomong ke dio wong cak ini, “Inila gawean yang dikendak'i Allah, supayo kamu pecayo dalem Dio yang la diótós Allah.”<verse eid="JHN 6:29" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30" />Abés tu, dio wong ngomong ke Yesus cak ini, “Jadi, tando ajaéb apo yang kau lakuke, supayo kami pacak nyingok jugo pecayo samo kau? Apo yang bakal kau gaweke? <verse eid="JHN 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31" />Nenek moyang kami makan <char style="add">pajóan yang disebót</char> manna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="fq" closed="false">manna: </char><char style="ft" closed="false">Manna iola pajóan wong Israel pas dio wong masé bekelóyóran di padang górón. Manna ni warnonyo póté trós rasonyo manis. Dalem baso Ibrani, kato ni artinyo “apo ini?”, soalnyo pas Allah nyedioke pajóan ni, dio wong betanyo cak itu pas petamo kali jingok tu pajóan tu (jingok </char><char style="xt"><ref loc="EXO 16:14-16">Pembebasan 16:14-16</ref></char>).</note> di padang górón, pecak yang tetólés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="fq" closed="false">tetólés: </char><char style="ft" closed="false">Dari Kitab Suci wong Yahudi, yang iola Pejanjian Lamo mak ini ari (jingok </char><char style="xt"><ref loc="PSA 78:24">Saér Nyanyian 78:24</ref></char>).</note>, ‘Dio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="fq" closed="false">Dio: </char><char style="ft" closed="false">Kemóngkénan besak wong-wong yang ngomong samo Yesus bepékér amen “Dio” di sini nónjókke Nabi Musa.</char></note> ngenjók dio wong roti dari surgo óntók dimakan.’<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 78:24">Saér Nyanyian 78:24</ref></char></note>”<verse eid="JHN 6:31" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32" />Jadi, Yesus ngomong ke dio wong cak ini, “Nian-nian Aku enjók tau kamu, bukan Musa yang perna ngenjók kamu roti dari surgo, tapi Aba Akula yang ngenjók kamu roti yang nyato, yang dari surgo. <verse eid="JHN 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33" />Soalnyo roti yang dari Allah tu iola yang tórón dari surgo jugo ngenjók keédópan ke dunio.”<verse eid="JHN 6:33" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34" />Jadi, uji dio wong ke Yesus, “Tuan, enjókla roti tu samo kami terós-terósan!”<verse eid="JHN 6:34" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35" />Yesus ngomong ke dio wong cak ini, “Akula roti keédópan tu. Wong yang dateng ke Aku dak bakal laper, trós wong yang pecayo samo Aku dak bakal aós lagi. <verse eid="JHN 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36" />Tapi pecak yang la Aku ngomongke samo kamu, mugola kamu la nyingok Aku, kamu tetep bae idak pecayo. <verse eid="JHN 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37" />Slóró wong yang Aba enjók samo Aku bakal dateng ke Aku, trós siapo bae yang dateng ke Aku, Aku dak bakal ngósérnyo. <verse eid="JHN 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38" />Soalnyo Aku tórón dari surgo bukan óntók ngelakuke kendak Aku tapi kendak Dio yang la ngótós Aku. <verse eid="JHN 6:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39" />Inila kendak Dio yang la ngótós Aku, iola supayo Aku idak keilangan sikok bae dari galo-galo yang la Dio enjókke samo Aku. Tapi, Aku bakal bangkétke dio wong galo pas ari terahér. <verse eid="JHN 6:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40" />Soalnyo inila kendak Aba Aku, supayo tiap wong yang nyingok Anak trós pecayo samo Dio bakal ndapetke keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo, trós Aku dewek bakal mbangkétke dio pas ari terahér.”<verse eid="JHN 6:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41" />Laju wong-wong Yahudi <char style="add">yang galak ngelawan Yesus</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:41–6:51 </char><char style="fq" closed="false">wong-wong Yahudi yang galak ngelawan Yesus: </char><char style="ft" closed="false">Penjelasan ni ditamba karno ado kemóngkénan besak galo-galo wong yang ado di situ iola wong Yahudi. Yahya penólés kitab ni seréng makek istila “wong-wong Yahudi” ni óntók nyebótke kelompok wong Yahudi yang mósói Yesus.</char></note> mulai berótók'an pasal Yesus, soalnyo Dio la ngomong cak ini, “Akula roti yang tórón dari surgo tu.” <verse eid="JHN 6:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42" />Trós dio wong ngomong, “Bukannyo dio ni Yesus anaknyo Yósóp, yang aba samo emak-Nyo kito kenal? Cakmano sekarang dio pacak ngomong, ‘Aku tórón dari surgo’?”<verse eid="JHN 6:42" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43" />Yesus nyawab jugo ngomong ke dio wong cak ini, “Jangan berótók'an sesamo kamu. <verse eid="JHN 6:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44" />Dak katek siapo bae yang pacak dateng ke Aku, amen dio idak ditarék samo Aba yang ngótós Aku. Trós Aku bakal mbangkétke dio pas ari terahér. <verse eid="JHN 6:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45" />Ado tetólés dalem kitab nabi-nabi cak ini, ‘Trós dio wong bakal diajar ole Allah.’<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 54:13">Yesaya 54:13</ref></char></note> Jadi, tiap wong yang ndenger jugo belajar dari Aba bakal dateng ke Aku <verse eid="JHN 6:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46" />Tapi, pasal tu idak bearti amen ado wong yang perna nyingok Aba, kecuali Dio yang dateng dari Allah. Dio itula yang la nyingok Aba. <verse eid="JHN 6:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, wong yang pecayo punyo keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo. <verse eid="JHN 6:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48" />Akula roti keédópan tu. <verse eid="JHN 6:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49" />Nenek moyang kamu la makan roti manna di padang górón, tapi dio wong jugo tetep mati. <verse eid="JHN 6:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50" />Tapi inila roti yang tórón dari surgo. Ini ni supayo wong yang makan roti tu idak bakal mati. <verse eid="JHN 6:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51" />Akula roti keédópan yang tórón dari surgo. Amen wong makan roti ni, dio bakal édóp óntók selamo-lamonyo. Trós roti yang bakal Aku enjókke óntók keédópan dunio ni iola dagéng Aku.”<verse eid="JHN 6:51" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52" />Ole karno tu, wong-wong Yahudi <char style="add">yang galak ngelawan Yesus</char> saléng adu mólót, trós ngomong cak ini, “Cakmano wong ni pacak ngenjók dagéngnyo óntók kito makan?”<verse eid="JHN 6:52" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53" />Jadi, uji Yesus ke dio wong, “Nian-nian Aku enjók tau kamu, amen kamu idak makan dagéng <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> jugo minum dara-Nyo, kamu idak punyo keédópan dalem diri kamu tu. <verse eid="JHN 6:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54" />Wong yang ngunya dagéng Aku jugo minum dara Aku punyo keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo, trós Aku bakal mbangkétke dio pas ari teahér. <verse eid="JHN 6:54" /><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55" />Soalnyo dagéng Aku ni iola pajóan yang sebenernyo trós dara Aku ni iola minuman yang sebenernyo. <verse eid="JHN 6:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56" />Siapo yang ngunya dagéng Aku jugo minum dara Aku, dio tinggal dalem Aku trós Aku dalem dio. <verse eid="JHN 6:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57" />Pecak Aba yang édóp jugo ngótós Aku trós Aku édóp ole karno Aba, pecak itu jugo wong yang ngunyai Aku bakal édóp karno Aku. <verse eid="JHN 6:57" /><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58" />Inila roti yang tórón dari surgo, bukan roti pecak yang dimakan nenek moyang kamu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:58 </char><char style="fq" closed="false">nenek moyang kamu: </char><char style="ft" closed="false">Ado jugo naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “nenek moyang” apo dak tu “nenek moyang kito”.</char></note> trós dio wong tetep mati jugo. Wong yang makan roti ini bakal édóp óntók selamo-lamonyo.” <verse eid="JHN 6:58" /><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59" />Yesus ngomong pasal ni pas Dio ngajar di ruma ibada di kota Kapernaum.<verse eid="JHN 6:59" /></para>
  <para style="s3">Banyak móréd ngóndórke diri, tapi keduo belas móréd tetep stio</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60" />Jadi, seabés ndenger <char style="add">ajaran Yesus tu</char>, banyak dari antaro pengékót-pengékót-Nyo ngomong cak ini, “Omongan ni saro óntók diterimo. Siapo yang pacak ndengerkenyo?”<verse eid="JHN 6:60" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61" />Di jeró ati-Nyo dewek Yesus tau amen pengékót-pengékót-Nyo ni berótók'an pasal tu, trós Yesus ngomong ke dio wong cak ini, “Apo omongan Aku tu mbékén kamu tesénggóng? <verse eid="JHN 6:61" /><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62" />Jadi, cakmano amen kamu nyingok <char style="w">Anak Manusio Yang Tórón Dari Surgo</char> naék ke tempat asal-Nyo? <verse eid="JHN 6:62" /><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63" />Ro itula yang ngenjók keédópan, tapi dagéng katek gunonyo. Kato-kato yang Aku omongke samo kamu tu iola ro jugo keédópan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:63 </char><char style="fq" closed="false">ro jugo keédópan: </char><char style="ft" closed="false">Dalem teks asli, kato “ro” (pakek óróp kecik) pacak nónjókke "ro secaro ómóm", apo dak tu "Ro Allah" (pakek óróp besak). Amen "ro" yang dimaksód di sini iola "Ro Allah", teks aslinyo pacak jugo diartike “Ro jugo keédópan”.</char></note>. <verse eid="JHN 6:63" /><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64" />Tapi, ado beberapo di antaro kamu ni yang idak pecayo.” Soalnyo dari petamo Yesus la tau siapo bae yang idak pecayo jugo siapo yang bakal ngianati Dio. <verse eid="JHN 6:64" /><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65" />Trós uji Yesus, “Itula sebabnyo Aku la ngomong samo kamu amen katek wong pacak dateng ke Aku kecuali dienjók éjén samo Aba<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:65 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:27">Yahya 3:27</ref></char></note>.”<verse eid="JHN 6:65" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66" />Sejak itu jugo, banyak pengékót-pengékót-Nyo yang ngóndórke diri trós idak lagi melok'i Dio.<verse eid="JHN 6:66" /></para>
  <para style="s3">Pengakuan Petrus pasal siapo Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67" />Laju Yesus ngomong samo keduo belas móréd-Nyo, “Apo kamu idak nak pegi jugo?”<verse eid="JHN 6:67" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68" />Jawab Simon Petrus ke Yesus cak ini, “Tuan, ke siapo lagi kami bakal pegi? Kaula yang punyo kato-kato yang ngenjók keédópan yang nian-nian jugo óntók selamo-lamonyo. <verse eid="JHN 6:68" /><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69" />Trós kami la pecayo jugo la tau amen Kaula Yang Suci dari Allah.”<verse eid="JHN 6:69" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70" />Yesus nyawab dio wong, “Bukannyo Aku dewek yang la mélé kamu, duo belas wong? Tapi, sala sikok di antaro kamu tu iola Éblés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:70 </char><char style="fq" closed="false">Éblés: </char><char style="ft" closed="false">Ado penapsér-penapsér bepékér amen Éblés di sini pacak diartike "pemémpén setan" apo dak tu "anak bua Éblés". Selaén tu, kato ni jugo pacak diartike "tukang nódó".</char></note>.” <verse eid="JHN 6:70" /><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71" />Yang Yesus maksód iola Yudas, anak Simon Iskariot. Soalnyo, Yudas bakal ngianati-Nyo. Dio ni sala sikok dari keduo belas móréd Yesus.<verse eid="JHN 6:71" /></para>
  <chapter eid="JHN 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7" />
  <para style="s">Yesus pegi ke Yerusalem óntók ari rayo Pondok Daón</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1" />Trós beberapo waktu seabés tu, Yesus bejalan ngeléléngi propinsi Galilea. Soalnyo, Dio idak galak bejalan ngeléléngi Yudea karno <char style="w" lemma="arti kato Yahudi di kitab Kabar Baék yang diceritoke Yahya">pemémpén-pemémpén Yahudi</char> nak mbunu Dio. <verse eid="JHN 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2" />Waktu tu, ari rayo Pondok Daón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">ari rayo Pondok Daón: </char><char style="ft" closed="false">Pacak disebót jugo ari rayo Tabernakel. Ini ni ucapan sókór bangso Israel samo asél panen anggór dengen jaitun, jugo peringetan pasal pas nenek moyang dio wong bekelóyóran di padang górón selamo empat póló taón. Ari rayo ni dirayoke selamo 7-8 ari antaro September-Oktober trós dio wong arós tinggal di jeró pondok yang tebuat dari ranténg-ranténg daón jugo ngenjók kórban pesembahan (jingok </char><char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Imamat 23:33-43</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 16:13-17">Ulangan 16:13-17</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="NUM 29:12-40">Kelóyóran di Górón 29:12-40</ref></char>).</note> la parak. Itu tu perayoan wong Yahudi. <verse eid="JHN 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3" />Ole karno tu, dólór-dólór Yesus ngomong ke Dio, “Berangkatla dari sini trós pegila ke Yudea supayo móréd-móréd Kau pacak jingok gawean yang Kau gaweke. <verse eid="JHN 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4" />Soalnyo, katek wong yang ngelakuke apo bae secaro tesingit amen dio nak tekenal. Amen Kau ngelakuke pasal-pasal cak itu, nyatokela diri Kau ke dunio.” <verse eid="JHN 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5" />Soalnyo, dólór-dólór-Nyo dewek mala idak pecayo samo Dio.<verse eid="JHN 7:5" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6" />Abés tu, Yesus ngomong ke dio wong, “Waktu yang tepat óntók Aku <char style="add">ngelakuke itu</char> belóm tibo, tapi waktu óntók kamu selalu ado. <verse eid="JHN 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7" />Dunio dak pacak benci kamu, tapi dunio benci Aku karno Aku besaksi pasal dunio amen pebuatan-pebuatan dio wong jahat. <verse eid="JHN 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8" />Pegila kamu ke perayoan tu. Aku dak pegi ke perayoan tu karno waktu yang tepat óntók Aku belóm tibo.” <verse eid="JHN 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9" />Seabés Yesus ngomong pasal-pasal tu, Dio tetep tinggal di Galilea.<verse eid="JHN 7:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10" />Tapi, pas dólór-dólórnyo la pegi ke perayoan tu, Yesus jugo pegi idak secaro terang-terangan, tapi secaro resio. <verse eid="JHN 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11" />Laju, <char style="w" lemma="arti kato Yahudi di kitab Kabar Baék yang diceritoke Yahya">pemémpén-pemémpén Yahudi</char> nyari Yesus pas perayoan tu, trós betanyo-tanyo, “Di manola wong tu?”<verse eid="JHN 7:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12" />Trós ado banyak bésékan pasal Yesus di antaro wong banyak tu. Beberapo ado yang ngomong, “Dio tu wong baék,” tapi yang laénnyo ngomong, “Idak, mala dio ni nyesatke wong banyak.” <verse eid="JHN 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13" />Tapi, dak katek siapo bae yang berani ngomong secaro tebukak pasal Yesus karno dio wong ni takót samo <char style="w" lemma="arti kato Yahudi di kitab Kabar Baék yang diceritoke Yahya">pemémpén-pemémpén Yahudi</char>.<verse eid="JHN 7:13" /></para>
  <para style="s2">Pasal kesaksian Yesus di Ruma Agóng Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14" />Pas di tenga perayoan, Yesus pegi ke halaman <char style="w">Ruma Agóng Allah</char> trós mulai ngajar. <verse eid="JHN 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15" />Jadi, <char style="w" lemma="arti kato Yahudi di kitab Kabar Baék yang diceritoke Yahya">pemémpén-pemémpén Yahudi</char> jadi heran, trós ngomong cak ini, “Cakmano nian wong ni pacak tau isi kitab-kitab suci, padahal dio belóm perna beguru?”<verse eid="JHN 7:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16" />Yesus nyawab trós ngomong ke dio wong cak ini, “Ajaran Aku ni idak dari Aku dewek, tapi dari Dio yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17" />Amen wong nian-nian nak ngelakuke kendak Allah, dio bakal tau amen ajaran Aku ni dari Allah apo dari omongan Aku dewek. <verse eid="JHN 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18" />Wong yang ngomong dari dirinyo dewek nyari kemulyoan óntók dirinyo dewek. Tapi, amen wong yang nyari kemulyoan óntók dio yang ngótósnyo, wong tu bener, jugo dak katek yang idak bener dalem dio. <verse eid="JHN 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19" />Bukannyo Musa la ngenjók kamu <char style="w" lemma="Hókóm Musa">Hókóm</char>? Tapi dak katek sikok bae dari kamu yang ngelakuke Hókóm tu! Ngapo kamu nak nyobo bunu Aku?”<verse eid="JHN 7:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20" />Wong banyak tu nyawab, “Kau tu kemasók'an setan! Siapo nian yang nyobo óntók mbunu kau?”<verse eid="JHN 7:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21" />Yesus nyawab trós ngomong ke dio wong cak ini, “Aku ngelakuke sikok mujijat trós kamu heran galo? <verse eid="JHN 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22" />Ole karno tu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="fq" closed="false">Ole karno tu: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli pacak jugo diartike, "Aku ngelakuke sikok mujijat trós ole karno tu kamu heran galo? </char><char style="fv">22</char> Musa ngenjók ke kamu…" .</note> Musa ngenjók ke kamu pasal sunat (peratóran tu bukan dari Musa tapi dari nenek moyang kito), trós pas ari Sabat kamu <char style="add">mala</char> nyunat lanang. <verse eid="JHN 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23" />Amen sikok lanang disunat pas ari Sabat supayo Hókóm Musa idak dilanggar, ngapo nian kamu mara samo Aku karno Aku mbékén galo-galo badan wong sembó pas ari Sabat? <verse eid="JHN 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24" />Janganla ngakémi bedasarke yang kejingok'an bae, tapi hakémila dengen pengakéman yang bener.”<verse eid="JHN 7:24" /></para>
  <para style="s2">Pedebatan pasal asal ósól Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25" />Abés tu, beberapo wong Yerusalem ngomong, “Bukannyo dio ni wong yang nak dibunu ole pemémpén-pemémpén kito? <verse eid="JHN 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26" />Jingokla, dio ngomong di depan umum dengen bebas, trós pemémpén-pemémpén kito idak ngomong apo-apo samo dio. Apo móngkén pemémpén-pemémpén kito tu tau nian amen dio ni Almasi, <char style="w">Wong Yang Dilanték</char> tu? <verse eid="JHN 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27" />Tapi kito tau dari mano asal wong ni. Sementaro pas Almasi dateng, dak katek siapo bae yang tau dari mano asalnyo."<verse eid="JHN 7:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28" />Jadi, sambél ngajar di Ruma Agóng Allah, Yesus mekék cak ini, “Kamu memang ngenal Aku, trós tau dari mano asal Aku<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="fq" closed="false">Kamu memang … mano asal Aku: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli dak katek pasal tando baco. Jadi kalimat yang ado di teks asli pacak jadi petanyoan pecak ini, "Apo kamu memang ngenal Aku trós tau dari mano asal Aku?"</char></note>. Aku dateng bukan karno kendak Aku dewek, tapi Dio yang ngótós Aku tu bener. Kamu idak kenal Dio. <verse eid="JHN 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29" /><char style="add">Tapi</char> Aku dewek kenal Dio karno Aku ni dateng dari Dio, trós Diola yang ngótós Aku.”<verse eid="JHN 7:29" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30" />Laju dio wong nyobo óntók nangkep Yesus, tapi dak katek siapo bae yang nangkep Dio karno waktunyo belóm tibo. <verse eid="JHN 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31" />Banyak jugo dari wong-wong banyak tu pecayo samo Yesus trós ngomong, “Pas Almasi dateng, Dio dak bakal mbékén lebé banyak tando-tando ajaéb daripado yang dilakuke Wong ni kan?”<verse eid="JHN 7:31" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32" />Wong-wong <char style="w">Parisi</char> denger amen wong banyak tu bebésék pasal Yesus, trós ketuo-ketuo imam samo wong-wong Parisi ngérém pengawal-pengawal Ruma Agóng Allah óntók nangkepi dio wong.<verse eid="JHN 7:32" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33" />Abés tu Yesus ngomong cak ini, “Masé ado sedikit waktu lagi Aku besamo dengen kamu, abés tu Aku bakal pegi ke Dio yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34" />Kamu bakal nyari Aku trós dak bakal nemuke Aku. Tempat di mano Aku ado, kamu dak pacak datenginyo.”<verse eid="JHN 7:34" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35" />Laju pemémpén-pemémpén Yahudi saléng ngomong, ujinyo, “Ke mano wong ni bakal pegi sampe-sampe kito dak pacak nemukenyo lagi? Apo móngkén dio nak pegi ke wong-wong Yahudi yang tesebar di antaro bangso-bangso laén trós ngajar wong-wong Yunani jugo? <verse eid="JHN 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36" />Apo maksód kato-kato yang diomongkenyo tu, ‘Kamu bakal nyari Aku trós dak bakal nemuke Aku.Tempat di mano Aku ado, kamu dak pacak datenginyo’?”<verse eid="JHN 7:36" /></para>
  <para style="s2">Yesus ngajar pasal Ro Suci</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37" />Pas ari terahér perayoan tu<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:36">Imamat 23:36</ref></char></note> yang iola ari penténgnyo, Yesus tegak trós mekék, uji-Nyo, “Amen ado yang aós, biarla dio dateng ke Aku<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:37 </char><char style="fq" closed="false">ke Aku: </char><char style="ft" closed="false">Idak galo-galo naska kuno dari kitab ni yang nóléske kato-kato “ke Aku”.</char></note>, trós minum<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 55:1">Yesaya 55:1</ref></char></note>. <verse eid="JHN 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38" />Wong yang pecayo samo Aku, pecak yang ado tetólés dalem Kitab Suci, dari dalem dirinyo bakal ngalér banyu yang ngenjókke keédópan<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 58:11">Yesaya 58:11</ref>; <ref loc="EZK 47:1-12">Yeheskiel 47:1-12</ref>; <ref loc="ZEC 14:8">Jakaria 14:8</ref></char></note>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">Teks asli jugo pacak diartike, "</char><char style="fv">37b-38</char> Amen ado yang aós, biarla dio dateng ke Aku, trós biarla wong yang pecayo samo Aku minum. Pecak yang ado tetólés dalem Kitab Suci, dari dalem dirinyo bakal ngalér sungi-sungi banyu keédópan."</note> <verse eid="JHN 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39" />Yang diomongke Yesus ni pasal Ro Suci, yang bakal diterimo ole wong-wong yang pecayo samo Dio. Soalnyo, pas waktu tu Ro Suci belóm dienjókke karno Yesus belóm dimulyoke.<verse eid="JHN 7:39" /></para>
  <para style="s2">Pedebatan pasal siapo nian Yesus tu</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40" />Pas dio wong ndenger kato-kato ni, beberapo wong mulai ngomong cak ini, “Dio ni nian-nian nabi yang dijanjike tu<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:15">Ulangan 18:15</ref></char></note>.”<verse eid="JHN 7:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41" />Yang laén ngomong, “Dio ni Almasi!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:41">Tapi yang laénnyo ado ngomong, “Idak, madak'i Almasi datengnyo dari propinsi Galilea, dak móngkén la kan? <verse eid="JHN 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42" />Bukannyo ado tetólés dalem Kitab Suci amen Almasi tu dari ketórónan Daód trós dateng dari Betlehem, dósón di mano Daód tinggal?<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2 Samuel 7:12</ref>; <ref loc="MIC 5:1">Mika 5:1</ref></char></note> <verse eid="JHN 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43" />Laju tejadila peseléséan di antaro wong-wong banyak tu karno Yesus. <verse eid="JHN 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44" />Beberapo dari dio wong nak nangkep Yesus, tapi dak katek sikok wong bae yang nangkep-Nyo.<verse eid="JHN 7:44" /></para>
  <para style="s2">Pemémpén-pemémpén Yahudi idak pecayo Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45" />Abés tu pengawal-pengawal Ruma Agóng Allah balék ke ketuo-ketuo Imam jugo wong-wong Parisi. Dio wong ngomong ke pengawal-pengawal tu cak ini, “Ngapo kamu dak gawak dio?”<verse eid="JHN 7:45" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46" />Jawab pengawal-pengawal tu, “Katek yang perna ngomong pecak wong ni!”<verse eid="JHN 7:46" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47" />Laju wong-wong Parisi nyawab dio wong cak ini, “Kamu idak disesatke jugo kan? <verse eid="JHN 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48" />Dak katek pemémpén apo wong Parisi yang pecayo samo dio kan? <verse eid="JHN 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49" />Tapi wong banyak ni yang idak tau <char style="w">Hókóm Musa</char> tekótók!<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:49 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:26">Ulangan 27:26</ref>; <ref loc="GAL 3:10">Galatia 3:10</ref></char></note>”<verse eid="JHN 7:49" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50" />Nikodemus, yang la perna nemui Yesus<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:1-2">Yahya 3:1-2</ref></char></note>, yang jugo sala sikok dari pemémpén-pemémpén tu ngomong cak ini, <verse eid="JHN 7:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51" />“Hókóm kito idak ngókóm wong sebelóm ndenger jugo nyari tau apo yang dilakukenyo kan?”<verse eid="JHN 7:51" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52" />Dio wong nyawab trós ngomong ke Nikodemus cak ini, “Apo kau ni jugo dari Galilea? Selédéki jugo jingokla amen dak katek nabi yang dateng dari Galilea!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:52 </char><char style="fq" closed="false">dak katek nabi yang dateng dari Galilea:</char><char style="ft" closed="false">Sebenernyo Nabi Yunus dateng dari daera Galilea jugo. Trós ado kemóngkénan amen Nabi Hosea jugo Nabi Nahum jugo dateng dari daera tu.</char></note>”<verse eid="JHN 7:52" /></para>
  <para style="s2">Sikok betino ketauan bejina</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53" />[Abés tu, dio wong balék ke rumanyo maséng-maséng.<verse eid="JHN 7:53" /></para>
  <chapter eid="JHN 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8" />
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1" />Tapi Yesus pegi ke Bókét Jaitun. <verse eid="JHN 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2" />Pagi-pagi nian Yesus dateng lagi ke Ruma Allah. Galo-galo wong dateng ke Dio, abés tu Yesus dódók trós ngajar dio wong. <verse eid="JHN 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3" />Abés tu, ahli-ahli Kitab Suci samo wong-wong Parisi gawak sikok betino yang ketangkep basa bejina, trós betino tu ditarok di tenga-tenga dio wong, <verse eid="JHN 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4" />abés tu ngomong ke Yesus, “Guru, betino ni ketangkep basa lagi bejina. <verse eid="JHN 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5" />Dalem Hókóm, Musa mréntoke kito óntók mbabeti wong yang ngelakuke cak itu. Cakmano amen nórót guru?” <verse eid="JHN 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6" />Dio wong ngomong cak itu ke Yesus supayo pacak nódó Yesus. Tapi, Yesus mbóngkók trós nólés di tana makek jari-Nyo. <verse eid="JHN 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7" />Pas dio wong masé bae betanyo samo Dio, Yesus tegak trós ngomong ke dio wong, “Siapo bae di antaro kamu yang idak beduso, biarla dio duluan yang mbabeti betino ni makek batu. <verse eid="JHN 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8" />Abés tu, Yesus mbóngkókke badan-Nyo lagi trós nólés di tana. <verse eid="JHN 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9" />Pas dio wong ndenger pecak itu,ati nurani dio wong sadar, trós dio wong pegi sikok-sikok, mulai dari yang paléng tuo sampe yang terahér. Trós Yesus ditinggalke dewek'an samo betino yang tegak di tenga-tenga tu. <verse eid="JHN 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10" />Yesus tegak trós ngomong ke dio, “Ói betino, ke mano galo dio wong? Dak katek kan yang nak ngókóm kau?” <verse eid="JHN 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11" />Betino tu ngomong cak ini, “Dak katek, Tuan.” Trós Yesus ngomong, “Aku jugo idak bakal ngókóm kau. Pegila, mulai ari ni jangan mbékén duso lagi.”<verse eid="JHN 8:11" /></para>
  <para style="s2">Yesus iola terang dunio</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12" />Abés tu, Yesus ngomong ke dio wong, uji-Nyo, “Akula terang dunio. Wong yang melok Aku dak bakal lagi bejalan dalem kegelepan, tapi bakal punyo terang keédópan. <verse eid="JHN 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13" />Abés tu wong-wong Parisi ngomong ke Yesus, “Kau tu besaksi pasal diri kau dewek. Kesaksian kau tu idak bener!” <verse eid="JHN 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14" />Uji Yesus ke dio wong, “Mugola Aku besaksi pasal diri Aku dewek, kesaksian Aku tu bener karno Aku tau dari mano Aku beasal trós ke mano Aku pegi. Tapi, kamu tu idak tau dari mano Aku dateng jugo ke mano Aku pegi. <verse eid="JHN 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15" />Kamu ngakémi nórót kedagéngan, tapi Aku idak ngakémi siapo bae. <verse eid="JHN 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16" />Amen Aku ngakémi, pengakéman Aku tu bener karno Aku idak dewek'an tapi Aku besamo Aba yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17" />Di dalem Hókóm Musa jugo la tetólés amen kesaksian duo wong sah. <verse eid="JHN 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18" />Aku dewek besaksi pasal diri Aku trós Aba yang ngótós Aku besaksi pasal Aku. <verse eid="JHN 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19" />Abés tu, dio wong betanyo samo Yesus, “Di mano aba kau tu?” Uji Yesus, “Kamu idak ngenal Aku apolagi Aba Aku. Amen kamu ngenal Aku, kamu seharósnyo ngenal Aba Aku jugo. <verse eid="JHN 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20" />Kato-kato ni diomongke Yesus di parak wada pesembahan pas Dio lagi ngajar di Ruma Allah. Trós dak katek siapo bae yang nangkep Dio karno waktunyo belóm tibo.<verse eid="JHN 8:20" /></para>
  <para style="s2">Pemémpén Yahudi dak tau amen Yesus tu dari surgo</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21" />Uji Yesus ke dio wong, “Aku bakal pegi trós kamu bakal nyari Aku tapi kamu bakal mati dalem duso kamu. Ke mano Aku pegi, kamu dak pacak ndatenginyo.” <verse eid="JHN 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22" />Laju, pemémpén-pemémpén Yahudi tu ngomong, “Apo dio nak bunu diri? Karno dio ngomong, ‘Ke mano aku pegi, kamu dak pacak ndatenginyo.’” <verse eid="JHN 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23" />Uji Yesus ke dio wong, “Kamu tu asalnyo dari bawa, amen Aku dari pócók. Kamu tu asalnyo dari dunio ni, amen Aku idak dari dunio ni. <verse eid="JHN 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24" />Karno tu Aku ngomong samo kamu amen kamu bakal mati dalem duso-duso kamu karno kamu idak pecayo amen Akula Dio. Iyo! Kamu bakal mati dalem duso-duso kamu. <verse eid="JHN 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25" />Jadi, dio wong ngomong ke Yesus, “Kau tu siapo?” Uji Yesus ke dio wong, “Pecak yang la Aku omongke sebelómnyo. <verse eid="JHN 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26" />Banyak yang harós Aku omongke jugo yang harós Aku hakémi pasal kau, tapi Aba yang ngótós Aku tu bener. Pasal-pasal yang Aku denger dari Aba, itula yang Aku omongke ke dunio. <verse eid="JHN 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27" />Dio wong dak ngerti amen apo yang Yesus omongke tu pasal Aba-Nyo. <verse eid="JHN 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28" />Uji Yesus ke dio wong, “Pas kamu ninggike Anak Manusio, kamu bakal tau amen Akula Dio. Tapi, Aku idak ngelakuke sekendak Aku dewek, tapi Aku ngomong bedasarke apo yang diajarke Aba samo Aku. <verse eid="JHN 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29" />Dio yang ngótós Aku ado samo Aku. Dio idak ninggalke Aku dewek'an karno Aku terós ngelakuke pasal-pasal yang nyenengke Dio.”<verse eid="JHN 8:29" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30" />Sementaro Yesus ngomong pecak itu, banyak wong yang pecayo samo Dio.<verse eid="JHN 8:30" /></para>
  <para style="s2">Yesus ngomong pasal bebas dari duso</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31" />Abés tu, Yesus ngomong ke wong-wong Yahudi yang pecayo samo Dio, “Amen kamu nórót omongan Aku, kamu bener-bener móréd Aku. <verse eid="JHN 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32" />Kamu bakal tau kebeneran, trós kebeneran tu bakal mbebaske kamu. <verse eid="JHN 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33" />Uji dio wong ke Yesus, “Kami ni ketórónan Ibrahim. “Belóm perna samo sekali kami ni jadi budak! Cakmano kau pacak ngomong, ‘Kau bakal bebas’?” <verse eid="JHN 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34" />Uji Yesus ke dio wong, “Nian-nian Aku enjók tau kamu, siapo yang ngelakuke duso, dio tu budaknyo duso. <verse eid="JHN 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35" />Budak idak bakal tinggal di dalem kluargo selamonyo, tapi anak bakal tinggal selamonyo. <verse eid="JHN 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36" />Amen anak mbebaske kamu, kamu bakal nian-nian bebas. <verse eid="JHN 8:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37" />Aku tau amen kamu tu ketórónan Ibrahim, tapi kamu nyari óntók mbunu Aku karno pengajaran Aku idak punyo tempat di dalem diri kamu. <verse eid="JHN 8:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38" />Yang Aku omongi ni apo yang aku jingok dari Aba. Pecak kamu, kamu harós ngelakuke apo yang la kamu denger dari aba kamu. <verse eid="JHN 8:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39" />Uji dio wong ke Yesus, “Ibrahim iola aba kami!” Uji Yesus, “Amen kamu tu anak-anaknyo Ibrahim, kamu seharósnyo ngelakuke apo yang dilakuke Ibrahim. <verse eid="JHN 8:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40" />Tapi sekarang kamu nyari Aku óntók bunu Aku, wong yang la ngomong kebeneran yang Dio denger dari Aba-Nyo. Padahal Ibrahim idak bebuat pecak tu. <verse eid="JHN 8:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41" />Kamu ngelakuke apo yang dilakuke aba kamu.” Abés tu, dio wong ngomong samo Yesus, “Kami ni laér bukan dari pejinahan! Kami cuman punyo sikok Aba, iola Tuhan.” <verse eid="JHN 8:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42" />Uji Yesus ke dio wong, “Amen Allah tu iola Aba kamu, kamu bakal ngaséhi Aku karno Aku dateng jugo beasal dari Allah trós la ado di sini. Aku dateng bukan kendak Aku dewek, tapi Diola yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 8:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43" />Ngapo kamu dak ngerti samo apo yang Aku omongke ni? Itu tu karno kamu dak pacak nerimo omongan Aku. <verse eid="JHN 8:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44" />Kamu beasal dari Aba kamu yang iola éblés, trós kamu nak ngelakuke apo yang dikendak'i aba kamu. Dio tu pembunu dari petamonyo, trós idak negakke kebeneran karno katek kebeneran dalem dirinyo. Pas dio ngotak'i, dio ngomong nórót kendaknyo dewek karno dio tu tukang ngotak'i jugo Aba dari segalo penipu. <verse eid="JHN 8:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45" />Tapi, karno Aku ngenjók tau yang sebenernyo, kamu idak pecayo samo Aku. <verse eid="JHN 8:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46" />Siapo di antaro kamu yang pacak mbuktike amen Aku beduso? Amen Aku ngenjók tau yang sebenernyo, ngapo kamu idak pecayo samo Aku? <verse eid="JHN 8:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47" />Siapo beasal dari Allah, dio ndengerke pirman Allah. Tapi, kamu idak ndengerkenyo karno kamu idak beasal dari Allah.<verse eid="JHN 8:47" /></para>
  <para style="s2">Yesus la ado sebelóm Ibrahim</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48" />Uji wong-wong Yahudi ke Yesus, “Bener kan apo yang kami omongke tu amen kau ni wong Samaria yang kemasók'an setan?” <verse eid="JHN 8:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49" />Uji Yesus, “Aku idak miaro setan. Aku ngormati Aba Aku tapi kamu ngino Aku. <verse eid="JHN 8:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50" />Aku idak nyari kemulyoan óntók diri Aku dewek. Ado Sikok yang nyarinyo, trós Dio jugo bakal jadi hakémnyo. <verse eid="JHN 8:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, “Amen tiap wong nóróti kato-kato Aku, dio dak bakal jingok kematian selamonyo. <verse eid="JHN 8:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52" />Abés tu, wong-wong Yahudi ngomong samo Yesus, “Sekarang kami tau amen kau ni kemasók'an setan. Ibrahim jugo nabi-nabi la mati, tapi kau ngomong, “Amen wong nóróti kato-kato Aku, dio dak bakal ngerasoke kematian. <verse eid="JHN 8:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53" />Apo kau tu lebé besak dari aba kami Ibrahim yang la mati? Nabi-nabi jugo la mati. Jadi kau ni siapo? <verse eid="JHN 8:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54" />Uji Yesus ke dio wong, “Amen Aku mulyoke diri Aku dewek, kemulyoan Aku tu katek artinyo. Sikok-sikoknyo yang mulyoke Aku iola Aba Aku, Diola yang pecak kamu omongi, Diola Allah kami.’ <verse eid="JHN 8:54" /><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55" />Kamu idak kenal Dio, tapi Aku kenal Dio. Amen Aku ngomong, ‘Aku idak kenal Dio, Aku bakal jadi tukang ngotak'i pecak kamu. Tapi, Aku kenal Dio, trós Aku nóróti prénto-Nyo. <verse eid="JHN 8:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56" />Aba kamu Ibrahim seneng nian jingok ari Aku. Dio la nyingoknyo trós seneng. <verse eid="JHN 8:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57" />Uji wong-wong Yahudi ke Yesus, “Kau bae belóm limo póló taón, tapi kau la jingok Ibrahim?” <verse eid="JHN 8:57" /><verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58" />Uji Yesus ke dio wong, “Nian-nian Aku enjók tau kau, sebelóm Ibrahim ado, Aku la ado.” <verse eid="JHN 8:58" /><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59" />Laju, dio wong ngambék batu óntók mbabeti Yesus, tapi Yesus singitan trós metu dari Ruma Allah tu.<verse eid="JHN 8:59" /></para>
  <chapter eid="JHN 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9" />
  <para style="s">Tando keenem: Yesus nyembóke wong buto dari laér</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1" />Pas Yesus liwat, Dio jingok ado sikok lanang buto dari laér. <verse eid="JHN 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2" />Móréd-móréd-Nyo betanyo samo Dio, ujinyo, “Guru, siapola yang beduso, lanang ni apo wong tuonyo yang nyebabke dio laér buto? <verse eid="JHN 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3" />Uji Yesus, “Bukan lanang ni trós bukan jugo wong tuonyo yang beduso, tapi supayo gawean Allah tu dinyatoke di dalem dio. <verse eid="JHN 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4" />Aku harós gaweke gawean dari Dio yang ngótós Aku selamo ari masé siang. Pas malem dateng, dak katek siapo bae yang pacak begawe. <verse eid="JHN 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5" />Selamo Aku ado di dunio ni, Akula terang dunio.” <verse eid="JHN 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6" />Pas la ngomong pasal-pasal tu, Yesus belidu ke tana, trós ngadók lidu dengen tana liat dengen. Abés tu, dioleskenyo ke mato wong buto tu. <verse eid="JHN 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7" />Trós ngomong ke dio, ujinyo, “Pegi, basóla di kambang Siloam .” (Siloam artinyo “diótós”.) Jadi dio pegi trós mbasó matonyo, pas balék dio la pacak nyingok.<verse eid="JHN 9:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8" />Ole karno tu, tetanggo-tetanggo jugo wong-wong yang la perna nyingok dio sebelómnyo amen dio ni pengemis ngomong cak ini, “Bukannyo dio ni yang biaso dódók sambél ngemis? <verse eid="JHN 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9" />Beberapo wong ngomong cak ini, “Yo, dio nila, tapi yang laén ngomong, “Bukan, dio ni cuman mérép bae pecak pengemis tu.” Laju pengemis tu ngomong cak ini, “Akula dio.” <verse eid="JHN 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10" />Uji wong-wong tu ke dio, “Cakmano mato kau pacak nyingok?” <verse eid="JHN 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11" />Uji pengemis tu, “Wong yang dipanggél Yesus tu ngadók tana liat, trós ngoleskenyo ke mato aku, abés tu Dio ngomong, “Pegila ke Kambang Siloam trós basóla. Laju aku pegi trós baso, jadi aku pacak nyingok.” <verse eid="JHN 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12" />Uji wong-wong ke pengemis tu, “Di mano Dio?” Ujinyo, “Aku dak tau.”<verse eid="JHN 9:12" /></para>
  <para style="s2">Wong Parisi nanyoi wong buto</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13" />Dio wong gawak pengemis yang sebelómnyo buto tu ke wong-wong Parisi. <verse eid="JHN 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14" />Ari pas Yesus ngadók tana liat trós mbukak mato wong tu iola ari Sabat. <verse eid="JHN 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15" />Wong-wong Parisi tu betanyo sekali lagi ke dio cakmano dio pacak nyingok. Trós uji pengemis tu ke wong-wong Parisi, “Dio ngoleske tana liat ke mato aku, abés tu aku baso, trós aku pacak nyingok.” <verse eid="JHN 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16" />Beberapo wong Parisi tu ngomong, “Wong tu dak dateng dari Allah karno dio idak nóróti ari Sabat. Tapi, uji wong laénnyo, “Apo móngkén wong yang beduso pacak mbékén tando-tando ajaéb pecak itu?” Abés tu tejadila pepecahan di antaro dio wong. <verse eid="JHN 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17" />Jadi, dio wong betanyo lagi samo lanang yang tadinyo buto tu, “Apo pendapet kau pasal dio karno dio la melekke mato kau? Ujinyo, “Dio tu nabi”. <verse eid="JHN 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18" />Tapi, pemémpén-pemémpén Yahudi masé bae idak pecayo amen wong tu tadinyo buto nian trós mak ini ari la pacak nyingok, sampe-sampe dio wong manggél wong tuo lanang yang la pacak jingok tu. <verse eid="JHN 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19" />Laju betanyola pemémpén-pemémpén Yahudi tu ke wong tuo lanang yang tadinyo buto tu, “Apo dio ni anak lanang kamu yang kamu omongke buto dari laér? Cakmano dio pacak nyingok mak ini ari? <verse eid="JHN 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20" />Wong tuo lanang yang tadinyo buto tu nyawab trós ngomong cak ini, “Kami tau amen dio ni anak lanang kami, trós dio memang buto dari laér. <verse eid="JHN 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21" />Tapi pasal dio pacak nyingok mak ini ari, kami idak tau; trós siapo yang melekke matonyo, kami jugo idak tau. Tanyo dio dewek bae, dio la besak. Dio bakal ngomong pasal dirinyo dewek. <verse eid="JHN 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22" />Wong tuonyo ngomong pecak itu karno dio wong takót samo pemémpén-pemémpén Yahudi karno wong-wong tu la sepakat amen ado wong ngakui Yesus tu iola Almasi, dio wong bakal dimetuke dari Ruma Allah. <verse eid="JHN 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23" />Mangkonyo, wong tuonyo tu ngomong, “Dio la besak. Tanyoke bae samo dio.”<verse eid="JHN 9:23" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24" />Laju dio wong manggél wong yang tadinyo buto tu óntók keduo kalinyo, trós ngomong ke dio, ujinyo, “Mulyokela Allah! Kami tau amen wong tu wong yang beduso.” <verse eid="JHN 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25" />Uji lanang tu, “Dio tu beduso apo idak, aku idak tau. Sikok pasal yang aku tau, dulunyo aku buto, tapi mak ini ari aku pacak nyingok. <verse eid="JHN 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26" />Abés tu, wong-wong Parisi ngomong ke dio, “Apo yang dilakukenyo samo kau? Cakmano dio melekke mato kau?” <verse eid="JHN 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27" />Uji lanang tu ke dio wong, “Aku la enjók tau, tapi kamu idak denger. Ngapo kamu masé nak denger pasal tu lagi? Apo kamu nak jadi móréd-Nyo jugo? <verse eid="JHN 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28" />Abés tu dio wong ngino lanang tu trós ngomong cak ini, “Kau tu iola móréd wong tu, tapi kami ni móréd-mórédnyo Musa. <verse eid="JHN 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29" />Kami tau amen Allah la ngomong samo Musa. Tapi, pasal wong ni kami idak tau dari mano dio beasal. <verse eid="JHN 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30" />Uji lanang tu, “Ini ni ane nian, amen kamu idak tau dari mano Dio beasal, padahal Dio la melekke mato aku. <verse eid="JHN 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31" />Kito tau amen Allah idak ndengerke wong beduso. Tapi, amen ado wong yang takót samo Allah trós ngelakuke kendak-Nyo, Allah bakal ndengerke dio. <verse eid="JHN 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32" />Dari jaman bingen sampe mak ini ari idak perna tedenger amen wong buto sejak laér pacak melek. <verse eid="JHN 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33" />Amen Wong ni idak dateng dari Allah, Dio idak pacak ngelakuke apo-apo.” <verse eid="JHN 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34" />Uji wong-wong Parisi ke lanang tu, “Kau ni dari laér la beduso, trós kau nak ngajari kami? Jadi dio wong ngósér lanang tu metu.<verse eid="JHN 9:34" /></para>
  <para style="s2">Tanggepan wong buto pasal Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35" />Yesus ndenger amen wong-wong Parisi la ngósér lanang tu, jadi Yesus nemui dio, trós ngomong, “Apo kau pecayo samo Anak Manusio?” <verse eid="JHN 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36" />Lanang tu nyawab trós ngomong, “Siapo Dio, Tuan, supayo aku pecayo samo Dio? <verse eid="JHN 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37" />Uji Yesus ke dio, “Kau la nyingok-Nyo. Diola yang lagi ngomong samo kau.” <verse eid="JHN 9:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38" />Uji lanang tu, “Aku pecayo, Tuan.” Trós dio nyemba Yesus. <verse eid="JHN 9:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39" />Uji Yesus, “Aku dateng ke dunio óntók ngakémi, supayo wong yang dak nyingok jadi nyingok, trós yang nyingok jadi buto.” <verse eid="JHN 9:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40" />Beberapo wong Parisi yang lagi ado samo Yesus ndenger pasal tu trós ngomong ke Yesus, cak ini, “Apo kami buto jugo?” <verse eid="JHN 9:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41" />Uji Yesus ke dio wong, “Amen kamu buto, kamu dak beduso, tapi sejak kamu ngomong, ‘Kami pacak jingok’, duso kamu tetep ado.”<verse eid="JHN 9:41" /></para>
  <chapter eid="JHN 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10" />
  <para style="s">Yesus gembala yang baék</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1" />Uji Yesus, “Nian-nian Aku enjók tau kau, wong yang masók kandang domba idak liwat lawang, tapi manjat dari tempat laén, dio itu maléng jugo bandét. <verse eid="JHN 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2" />Tapi, wong yang masók liwat lawang iola gembala domba tu. <verse eid="JHN 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3" />Penjago lawang mbukak lawang óntók dio, trós domba-domba tu ndenger suaronyo. Abés tu dio manggél namo domba-dombanyo nórót namonyo dewek-dewek trós digawak metu. <verse eid="JHN 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4" />Pas dio la metuke galo domba-dombanyo, trós dio bejalan di depan domba-domba tu, laju domba-dombanyo ni melok'inyo karno domba-domba tu tau suaro gembalanyo. <verse eid="JHN 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5" />Mugola cak itu domba-dombanyo tu dak bakal melok'i wong aséng, tapi bakal lari darinyo karno domba-domba tu idak ngenal suaro wong aséng tu.” <verse eid="JHN 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6" />Peumpamoan tu diomongke Yesus ke dio wong, tapi dio wong idak tau apo yang diomongke Yesus tu ke dio wong.<verse eid="JHN 10:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7" />Abés tu Yesus ngomong ke dio wong, “Nian-nian Aku enjók tau kau, Akula lawang óntók domba-domba tu. <verse eid="JHN 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8" />Galo-galo wong yang dateng sebelóm Aku iola maléng jugo bandét, tapi domba-domba idak ndengerke dio wong. <verse eid="JHN 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9" />Akula lawang tu. Amen tiap wong masók liwat Aku, dio bakal selamet trós dio bakal masók jugo bakal metu sampe dio nemuke padang rómpót. <verse eid="JHN 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10" />Maléng dateng cuman óntók maléng, mbunu, jugo ngancórke. Aku dateng supayo dio wong punyo édóp, trós punyo édóp yang belimpahan.<verse eid="JHN 10:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11" />Akula gembala yang baék. Gembala yang baék ngenjók nyawonyo óntók domba-dombanyo. <verse eid="JHN 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12" />Tapi, wong upahan bukan gembala, jugo bukan yang punyo domba-domba tu, amen dijingoknyo ado serigalo dateng, ditinggalkenyo domba-domba tu trós ngelarike diri. Mangkonyo serigalo tu nangkep jugo ngocar-ngacérke domba-domba tu. <verse eid="JHN 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13" />Karno wong ni cuman wong upahan mangkonyo dio ni idak peduli dengen domba-domba tu.<verse eid="JHN 10:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14" />Akula gembala yang baék. Aku tau yang mano yang punyo Aku dewek trós Aku dikenal samo yang Aku punyo tu. <verse eid="JHN 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15" />Samo pecak Aba ngenal Aku, Aku jugo ngenal Aba, trós Aku nyerake nyawo Aku óntók domba-domba Aku. <verse eid="JHN 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16" />Trós Aku punyo domba-domba laén yang asalnyo bukan dari kandang ni. Itu jugo harós Aku gawak, trós domba-domba tu bakal denger suaro Aku. Laju domba tu bakal jadi sikok gerombolan dengen sikok gembala. <verse eid="JHN 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17" />Itula ngapo Aba ngaséhi Aku karno Aku ngenjókke nyawo Aku supayo Aku pacak ngambéknyo lagi. <verse eid="JHN 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18" />Dak katek siapo bae yang ngambéknyo dari Aku, tapi Aku nyerakenyo nórót kendak Aku dewek. Aku punyo kuaso óntók nyerakenyo, trós Aku punyo kuaso óntók ngambéknyo lagi. Prénto ni aku terimo dari Aba Aku.<verse eid="JHN 10:18" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19" />Sekali lagi tejadi pepecahan di antaro wong-wong Yahudi karno pasal omongan tu. <verse eid="JHN 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20" />Banyak dari dio wong ngomong, “Dio ni kemasók'an setan jugo gilo. Ngapo kamu ndengerke dio?”<verse eid="JHN 10:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21" />Yang laén ado ngomong, “Kotba ini idak dari wong yang kemasók'an setan. Apo setan pacak mbukak mato wong buto?”<verse eid="JHN 10:21" /></para>
  <para style="s2">Pedebatan wong Yahudi samo Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22" />Abés tu, tibola ari rayo penyucian Ruma Agóng Allah<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">ari rayo penyucian Ruma Agóng Allah: </char><char style="ft" closed="false">Ampér duo ratós taón sebelóm cerito ni, bangso Israel dijaja samo bangso Siria selamo tigo taón. Ole karno tu, Ruma Agóng Allah jadi najés karno dimasókke patóng-patóng dewo ke jerónyo. Ahérnyo, bangso Israel pacak ngerebótnyo lagi. Mangko dari tu, dibékénla perayoan penyucian Ruma Agóng Allah. Ari rayo ni biasonyo dirayoke selamo lapan ari.</char></note> di Yerusalem. Waktu tu lagi mósém dingin, <verse eid="JHN 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23" />trós Yesus lagi jalan-jalan di Ruma Agóng Allah, di Teras Suleiman. <verse eid="JHN 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24" />Jadi pemémpén-pemémpén Yahudi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:24 </char><char style="fq" closed="false">pemémpén-pemémpén Yahudi: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “wong-wong Yahudi” tapi di sini nónjókke pemémpén-pemémpén Yahudi.</char></note> ngeléléngi Yesus, trós dio wong ngomong cak ini, “Sampe kapan Kau mbékén ati kami betanyo-tanyo? Amen Kau Almasi, Wong Yang Dilanték tu, enjók taula dengen jelas ke kami.”<verse eid="JHN 10:24" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25" />Yesus nyawab dio wong cak ini, “Aku la ngenjók tau kamu, tapi kamu idak pecayo. Gawean-gawean yang Aku lakuke dalem namo Aba Aku, itula yang ngenjók kesaksian pasal Aku. <verse eid="JHN 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26" />Tapi, kamu idak pecayo karno kamu tu idak temasók domba-domba Aku. <verse eid="JHN 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27" />Domba-domba Aku ndengerke suaro Aku. Aku ngenal domba-domba Aku, trós domba-domba Aku melok Aku. <verse eid="JHN 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28" />Aku ngenjókke édóp yang óntók selamo-lamonyo ke dio wong, trós sampe selamo-lamonyo dio wong dak bakal binaso. Dak katek yang bakal ngerebót dio wong dari tangan Aku. <verse eid="JHN 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29" />Aba Aku yang ngenjókke domba-domba tu ke Aku lebé besak dari segalonyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="fq" closed="false">Aba Aku yang ngenjókke … lebé besak dari segalonyo: </char><char style="ft" closed="false">Ado naska kuno dari kitab ni yang tetólés cak ini, “Apo yang dienjókke Aba Aku ke Aku tu lebé besak dari segalonyo”. Kemóngkénan besak persi ni asli.</char></note>, trós dak katek yang pacak ngerebót domba-domba tu dari tangan Aba Aku. <verse eid="JHN 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30" />Aku samo Aba tu sikok adonyo.”<verse eid="JHN 10:30" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31" />Laju wong-wong Yahudi ngambék batu lagi óntók mbabeti Yesus. <verse eid="JHN 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32" />Uji Yesus ke dio wong, “Aku la nónjókke samo kamu banyak pebuatan baék dari Aba. Jadi pebuatan yang mano nian yang mbékén kamu nak mbabeti Aku?”<verse eid="JHN 10:32" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33" />Uji dio wong ke Yesus, “Bukan karno gawean yang baék, kami nak mbabeti kau, tapi gara-gara kau ngino Allah<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:33 </char><char style="xq" closed="false">ngino Allah: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:16">Imamat 24:16</ref></char></note>, karno kau tu manusio tapi nyamoke diri kau dengen Allah.”<verse eid="JHN 10:33" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34" />Uji Yesus ke dio wong, “Bukannyo la tetólés dalem hókóm agama kamu cak ini, ‘Aku ngomong, kamu iola mahlók ilahi’<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:34 </char><char style="xq" closed="false">Aku ngomong, kamu iola mahlók ilahi: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 82:6">Saér Nyanyian 82:6</ref> </char></note>? <verse eid="JHN 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35" />Kitab Suci idak pacak dioba. Jadi, amen Allah nyebót dio wong yang nerimo Pirman Allah tu mahlók ilahi, <verse eid="JHN 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36" />madak'i kamu ngomong, ‘Kau tu ngino Allah,’ karno Aku ngomong, ‘Aku Anak-Nyo Allah,’ padahal Aku ni la disucike jugo diótós Aba ke dunio. <verse eid="JHN 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37" />Amen Aku idak ngelakuke gawean dari Aba Aku, jangan pecayo samo Aku. <verse eid="JHN 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38" />Tapi, amen Aku ngelakukenyo, trós kamu idak pecayo samo Aku, pecayola samo gawean-gawean tu, supayo kamu pacak tau jugo ngerti amen Aku di dalem Aba, trós Aba di dalem Aku.” <verse eid="JHN 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39" />Ole karno tu, dio wong nyobo óntók nangkep Yesus lagi, tapi Yesus lolos dari tangan dio wong.<verse eid="JHN 10:39" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40" />Abés tu, Yesus pegi lagi liwat Sungi Yordan, ke tempat Yahya Pembaptés petamo kali mbaptés. Trós Yesus tinggal di sano. <verse eid="JHN 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41" />Banyak wong dateng ke Yesus trós <char style="add">saléng</char> ngomong, “Yahya Pembaptés idak mbékén tando ajaéb, tapi segalo yang Yahya Pembaptés omongke pasal Wong ni bener galo.” <verse eid="JHN 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42" />Trós banyak yang jadi pecayo samo Yesus di sano.<verse eid="JHN 10:42" /></para>
  <chapter eid="JHN 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11" />
  <para style="s1">Tando ketójó: Lajarus édóp lagi</para>
  <para style="s2">Yesus dapet kabar amen Lajarus lagi sakét para</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1" />Ado sikok lanang yang lagi sakét, namonyo Lajarus. Dio ni dari Betania, dósónnyo Mariam jugo dólórnyo, Marta. <verse eid="JHN 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2" />Mariam nila yang <char style="add">kageknyo</char> minyak'i <char style="add">sekel</char> Tuan <char style="add">kito</char> dengen minyak wangi trós ngelap sekel-Nyo tu sampe keréng dengen rambótnyo.<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 12:1-8">Yahya 12:1-8</ref></char></note> Dio ni dólórnyo Lajarus yang sakét tu.<verse eid="JHN 11:2" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3" />Ole karno tu, dólór-dólór betino Lajarus ngérém pesen ke Yesus cak ni, “Tuan, wong yang Kau kaséhi tu lagi sakét.”<verse eid="JHN 11:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4" />Pas Yesus denger pasal tu, Dio ngomong cak ini, “Penyakét tu dak bakal nyebabke kematian. Tapi, penyakét tu óntók kemulyoan Allah supayo Anak-Nyo Allah dimulyoke liwat penyakét tu.” <verse eid="JHN 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5" />Yesus ngaséhi Marta samo dólór betinonyo, jugo Lajarus. <verse eid="JHN 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6" />Jadi pas Yesus ndenger amen Lajarus tu lagi sakét, Yesus tinggal di tempat di mano Dio berado selamo duo ari lagi. <verse eid="JHN 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7" />Laju abés tu, Yesus ngomong samo móréd-móréd-Nyo cak ini, “Payó kito balék lagi ke Yudea.”<verse eid="JHN 11:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8" />Móréd-móréd-Nyo ngomong ke Yesus cak ini, “<char style="w">Rabi</char>, baru bae wong-wong Yahudi di Yudea nak mbabeti Kau<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 10:31">Yahya 10:31</ref></char></note>, trós Kau nak balék lagi ke sano?”<verse eid="JHN 11:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9" />Uji Yesus, “Bukannyo siang ari tu ado duo belas jam? Amen wong bejalan pas siang ari, dio dak bakal tesandóng karno dio nyingok terang dunio. <verse eid="JHN 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10" />Tapi, amen wong bejalan pas malem ari, dio bakal tesandóng karno terang tu katek dalem dio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="fq" closed="false">terang tu katek dalem dio: </char><char style="ft" closed="false">Ado kemóngkénan wong-wong pas jaman Yesus nganggep amen di dalem mato ado api yang mbékén wong pacak jingok. Mangkonyo amen katek api tu, wong dak pacak jingok.</char></note>.”<verse eid="JHN 11:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11" />Seabés Yesus ngomong pasal-pasal tu, Dio ngomong ke móréd-móréd-Nyo cak ini, “Lajarus, kawan kito, lagi tédók, tapi Aku nak pegi óntók mbangónkenyo.<verse eid="JHN 11:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12" />Laju, móréd-móréd-Nyo ngomong ke Yesus cak ini, “Tuan, amen dio tédók, dio bakal sembó.” <verse eid="JHN 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13" />Sebenernyo, yang Yesus omongke tu pasal kematian Lajarus, tapi dio wong nyangko amen apo yang Yesus omongke tu pasal tédók dalem arti istirahat.<verse eid="JHN 11:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14" />Laju, Yesus ngomong dengen jelas ke dio wong cak ini, “Lajarus la mati. <verse eid="JHN 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15" />Tapi Aku seneng óntók kamu amen Aku idak ado di sano waktu tu, supayo kamu pacak pecayo. Payó kito pegi nemui dio.”<verse eid="JHN 11:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16" />Laju, Tomas yang dipanggél Didimus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">Tomas yang dipanggél Didimus: </char><char style="ft" closed="false">Keduo namo ni artinyo ‘kembar’. Namo “Tomas” dari baso Ibrani trós namo “Didimus” dari baso Yunani.</char></note> ngomong ke sesamo móréd cak ini, “Payó kito pegi jugo, supayo kito mati besamo Dio.”<verse eid="JHN 11:16" /></para>
  <para style="s2">Yesus ngébór Marta yang lagi besedé</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17" />Pas Yesus sampe, Dio jadi tau amen Lajarus la empat ari di jeró kóbór. <verse eid="JHN 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18" />Betania tu parak dengen Yerusalem, kiro-kiro 3 kilometer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="fq" closed="false">3 kilometer: </char><char style="ft" closed="false">Teks asli iola “15 </char><char style="it">stadia</char>”. Itu bearti 3 kilometer. </note>. <verse eid="JHN 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19" />Banyak wong Yahudi yang tinggal di Yudea la dateng óntók ngébór Marta jugo Mariam pasal dólór dio wong. <verse eid="JHN 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20" />Pas Marta ndenger amen Yesus dateng, dio metu nemui Yesus, tapi Mariam masé bae dódók di jeró ruma.<verse eid="JHN 11:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21" />Laju, Marta ngomong samo Yesus cak ini, “Tuan, seandainyo Kau ado di sini, dólór aku dak bakal mati. <verse eid="JHN 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22" />Tapi sekarang aku jugo tau amen apo bae yang Kau mintak samo Allah, Allah bakal ngenjókkenyo samo Kau.”<verse eid="JHN 11:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23" />Uji Yesus ke dio cak ini, “Dólór kau bakal bangkét lagi.”<verse eid="JHN 11:23" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24" />Uji Marta ke Yesus cak ini, “Aku tau dio bakal bangkét lagi pas kebangkétan di ari terahér.”<verse eid="JHN 11:24" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25" />Uji Yesus ke dio cak ini, “Akula kebangkétan jugo keédópan. Wong yang pecayo samo Aku bakal édóp mugola dio la mati, <verse eid="JHN 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26" />trós wong yang édóp jugo pecayo samo Aku dak bakal mati selamo-lamonyo. Apo kau pecayo pasal ni?”<verse eid="JHN 11:26" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27" />Marta ngomong samo Yesus cak ini, “Ya, Tuan, nian-nian aku pecayo amen Kau tu iola Almasi, Anak-Nyo Allah yang dateng ke dalem dunio.”<verse eid="JHN 11:27" /></para>
  <para style="s2">Yesus nangis karno Mariam nyeritoke pasal kematian dólórnyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28" />Seabés Marta ngomong cak itu, dio pegi manggél Mariam, dólór betinonyo, trós bebésék cak ini, “Guru ado di sini. Dio manggél kau.”<verse eid="JHN 11:28" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29" />Pas Mariam ndenger pasal tu, dio gancang bangón trós pegi nemui Yesus. <verse eid="JHN 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30" />Waktu tu Yesus belóm sampe masók ke dósón tapi masé di tempat di mano Marta dateng nemui-Nyo. <verse eid="JHN 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31" />Laju, wong-wong Yahudi tu, yang lagi besamo Mariam di jeró rumanyo yang jugo lagi ngébór dio, nyingok amen Mariam ni tegak trós dio begancang metu. Jadi, dio wong melok'inyo karno bepékér amen Mariam ni pegi ke kóbóran óntók nangis di sano.<verse eid="JHN 11:31" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32" />Pas Mariam sampe ke tempat di mano Yesus ado trós nyingok Yesus, besójódla dio di sekel-Nyo trós ngomong ke Yesus cak ini, “Tuan, seandainyo Kau ado di sini, dólór aku dak bakal mati.”<verse eid="JHN 11:32" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33" />Pas Yesus nyingok Mariam ngeratep trós wong-wong Yahudi yang dateng besamo Mariam ni melok ngeratep jugo, Yesus mara jugo teharu. <verse eid="JHN 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34" />Trós Dio ngomong cak ini, “Di mano kamu tarok mayatnyo?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">Uji dio wong ke Yesus, “Payó Tuan, melokla trós jingokla <char style="add">dewek</char>.”<verse eid="JHN 11:34" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35" />Nangisla Yesus. <verse eid="JHN 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36" />Jadi wong-wong Yahudi tu ngomong cak ini, “Jingokla, alangke sayangnyo Dio samo Lajarus!”<verse eid="JHN 11:36" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37" />Tapi beberapo dari dio wong ngomong cak ini, “Dio yang la melekke mato wong buto tu, idak pacak apo Dio mbékén supayo Lajarus ni idak mati?”<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 9:1-38">Yahya 9:1-38</ref></char></note><verse eid="JHN 11:37" /></para>
  <para style="s2">Yesus bangkétke Lajarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38" />Sekali lagi Yesus mara, trós pegi ke kóbóran tu. Kóbóran tu iola goa yang lawang masóknyo ditótóp dengen batu <char style="add">besak</char>. <verse eid="JHN 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39" />Uji Yesus, “Séngkérke batu tu!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">Trós Marta, dólór betino dari yang la mati tu, ngomong ke Yesus cak ini, “Tuan, dio la mambu, soalnyo dio la dikóbór empat ari.”<verse eid="JHN 11:39" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40" />Uji Yesus ke dio, “Bukannyo la Aku omongi samo kau amen kau bakal nyingok kemulyoan Allah kalu kau pecayo?”<verse eid="JHN 11:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41" />Jadi, dio wong nyéngkérke batu tu. Abés tu Yesus nyungak trós ngomong cak ini, “Aba, Aku besókór karno Kau la ndenger Aku. <verse eid="JHN 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42" />Aku dewek la tau amen Kau tu terós-terósan ndengerke Aku. Tapi, Aku ngomongke pasal ni karno wong banyak yang tegak di sekitar sini, supayo dio wong pecayo amen Kaula yang ngótós Aku.”<verse eid="JHN 11:42" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43" />Seabés ngomong cak itu, Yesus mekék dengen suaro besak cak ini, “Lajarus, metula!” <verse eid="JHN 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44" />Trós wong yang la mati tu metu. Sekel samo tangannyo masé teiket dengen kaén kapan trós rainyo masé tetótóp sapu tangan.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:44">Uji Yesus ke dio wong, “Lepaske dio <char style="add">dari kaén-kaén tu</char> trós biarke dio pegi.”<verse eid="JHN 11:44" /></para>
  <para style="s2">Wong-wong Parisi samo pemémpén-pemémpén agama mótóske óntók mbunu Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45" />Laju, banyak dari wong-wong Yahudi yang dateng ke Mariam trós nyingok apo yang dilakuke Yesus jadi pecayo samo Dio. <verse eid="JHN 11:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46" />Tapi ado beberapo dari antaro dio wong pegi ke wong-wong <char style="w">Parisi</char> trós ngenjók tau pasal apo yang la Yesus lakuke. <verse eid="JHN 11:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47" />Laju ketuo-ketuo imam jugo wong-wong Parisi ngómpólke wong-wong <char style="w">Mahkama Agama</char> trós ngomong cak ini, “Apo yang nak kito lakuke? Wong ni la ngelakuke banyak tando-tando ajaéb. <verse eid="JHN 11:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48" />Amen kito mbiarke dio ngelakuke cak itu terós, galo-galo wong bakal pecayo samo dio. Laju wong-wong Romawi bakal dateng trós bakal ngambék<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:48 </char><char style="fq" closed="false">ngambék: </char><char style="ft" closed="false">Kato ni pacak jugo diartike “ngancórke”.</char></note> tempat <char style="add">suci</char> kito jugo bangso kito.”<verse eid="JHN 11:48" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49" />Sala sikok dari dio wong yang benamo Kayapas, yang iola Imam Besak pas taón tu, ngomong ke dio wong cak ini, “Kamu tu idak tau apo-apo! <verse eid="JHN 11:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50" />Trós kamu tu jugo idak ngerti amen lebé baék óntók kamu amen sikok wong mati óntók wong banyak daripado wong-wong sebangso binaso.”<verse eid="JHN 11:50" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51" />Apo yang diomongke <char style="add">Kayapas</char> tu idak dari dirinyo dewek, tapi karno dio tu Imam Besak taón tu, dio ngewahyuke pesen dari Allah amen Yesus bakal mati óntók bangso tu. <verse eid="JHN 11:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52" />Trós bukan cuman óntók bangso itu bae, tapi jugo supayo anak-anak Allah yang la tepisa-pisa dikómpólke-Nyo jadi sikok. <verse eid="JHN 11:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53" />Jadi mulai ari tu, dio wong mótóske óntók mbunu Yesus.<verse eid="JHN 11:53" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54" />Karno itula, Yesus idak lagi bepegian secaro terang-terangan di antaro wong-wong Yahudi yang tinggal di Yudea, tapi pegi dari sano ke daera yang parak dengen padang górón, ke sikok dósón yang disebót Epraém. Di sano Dio tinggal dengen móréd-móréd-Nyo.<verse eid="JHN 11:54" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55" />Pas waktu tu, ari rayo <char style="w">Paska</char> wong Yahudi la parak. Banyak wong dari dósón pegi ke Yerusalem sebelóm ari rayo Paska tu óntók ngelakuke upacara penyucian diri. <verse eid="JHN 11:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56" />Jadi wong-wong tu nyari Yesus. Sambél tegak di Ruma Agóng Allah, wong-wong tu saléng ngomong cak ini, “Nórót kamu cakmano? Dio pasti dak bakal dateng ke perayoan ni kan?” <verse eid="JHN 11:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57" />Sementaro tu, ketuo-ketuo imam jugo wong-wong Parisi la ngenjók prénto supayo amen ado wong yang tau di mano Yesus, wong tu harós ngelaporkenyo supayo dio wong pacak nangkep Dio.<verse eid="JHN 11:57" /></para>
  <chapter eid="JHN 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12" />
  <para style="s2">Yesus diurapi di Betania</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1" />Jadi, enem ari sebelóm ari rayo <char style="w">Paska</char>, Yesus pegi ke kota <char style="w">Betania</char>, di mano Yesus mbangkétke Lajarus dari kematian. <verse eid="JHN 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2" />Laju, dio wong mbékén makan malem óntók Yesus di sano, trós Marta yang ngelayani <char style="add">wong-wong tu.</char> Sementaro tu, Lajarus iola sala sikok dari wong-wong yang dódók di meja makan dengen Yesus. <verse eid="JHN 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3" />Laju, Mariam ngambék setenga liter minyak Narwastu asli yang regonyo mahal. Trós dituangkenyo ke sekel Yesus. Abés tu, dilapnyo sekel Yesus dengen rambótnyo. Sekarang ruma tu dipenui dengen mambu wangi dari minyak tu.<verse eid="JHN 12:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4" />Tapi Yudas Iskariot, sala sikok dari móréd Yesus yang bakal ngianati-Nyo ngomong cak ini, <verse eid="JHN 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5" />“Ngapo minyak wangi tu idak dijual bae serego tigo ratós dinar, trós dóétnyo dienjók ke wong méskén?” <verse eid="JHN 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6" />Tapi, Yudas ngomong cak itu bukan karno dio peduli samo wong méskén, tapi karno dio ni tukang maléng. Dio nila yang nyimpen kelepe tu trós yang galak ngambék dóét yang dimasókke ke kelepe tu.<verse eid="JHN 12:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7" />Ole karno tu, Yesus ngomong cak ini, “Jangan nganggu betino tu, biar pas ari pengóbóran Aku kagek, dio pacak nyimpennyo. <verse eid="JHN 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8" />Wong méskén bakal ado terós samo kamu tapi Aku dak bakal ado terós samo kamu.”<verse eid="JHN 12:8" /></para>
  <para style="s2">Pemémpén-pemémpén agama berencano mbunu Lajarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9" />Pas kómpólan wong Yahudi tau amen Yesus ado di Betania, jadi wong-wong tu dateng ke sano. Dio wong dateng bukan cuman karno nak nyingok Yesus tapi jugo péngén jingok Lajarus yang Yesus bangkétke dari antaro wong mati. <verse eid="JHN 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10" />Laju pemémpén-pemémpén agama berencano óntók mbunu Lajarus jugo, <verse eid="JHN 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11" />karno liwat Lajarus, banyak wong-wong Yahudi pegi ninggalke dio wong trós jadi pecayo samo Yesus.<verse eid="JHN 12:11" /></para>
  <para style="s2">Yesus dimulyoke di Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12" />Besoknyo, kómpólan wong banyak yang la dateng ke perayoan tu ndenger amen Yesus bakal dateng ke Yerusalem. <verse eid="JHN 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13" />Jadi, dio wong ngambék ranténg-ranténg batang palem trós pegi nemui Yesus. Abés tu, dio wong mekék cak ini,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Hosana!</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">Diberkahila Wong yang dateng dalem namo Tuhan,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">Rajo Israel.”<verse eid="JHN 12:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14" />Yesus ndapetke keledai mudo trós dódók di pócóknyo. Pasal tu pecak tetólés,<verse eid="JHN 12:14" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15" />“Jangan takót, ói anak gadés Sion!.</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">Jingokla, Rajo kau dateng,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">dódók di sikok keledai mudo.”<verse eid="JHN 12:15" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16" />Pasal ni idak ditaui samo móréd-móréd-Nyo pas petamonyo. Tapi, pas Yesus dimulyoke, dio wong teinget samo-Nyo amen pasal-pasal tu la tetólés, trós pasal-pasal apo bae yang la dio wong lakuke ke Dio.<verse eid="JHN 12:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17" />Jadi, wong banyak yang besamo dengen Yesus pas Dio manggél Lajarus metu dari jeró kóbór trós mbangkétkenyo dari antaro wong mati, wong-wong itula yang ngenjók kesaksian pasal tu. <verse eid="JHN 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18" />Mangkonyo wong banyak tu pegi nemui Yesus karno wong-wong tu ndenger amen Yesusla yang mbékén mujijat. <verse eid="JHN 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19" />Jadi, wong-wong Parisi saléng ngomong cak ini, “Kau jingokla, kito ni la gagal. Jingokla, galo-galo wong melok Dio.”<verse eid="JHN 12:19" /></para>
  <para style="s2">Yesus ngenjók tau pasal kematian-Nyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20" />Ado beberapo wong Yunani yang la pecayo di antaro dio wong yang dateng óntók beibada di perayoan tu. <verse eid="JHN 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21" />Jadi, wong-wong tu dateng ke Pilipus yang asalnyo dari kota Betsaida, di propinsi Galilea. Trós uji wong-wong tu ke dio cak ini, “Tuan, kami nak jingok Yesus.” <verse eid="JHN 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22" />Pilipus pegi trós ngenjók tau Andreas. Trós Andreas samo Pilipus pegi ngenjók tau Yesus <char style="add">apo yang diomongke wong-wong Yunani tu</char>.<verse eid="JHN 12:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23" />Uji Yesus ke dio wong, “La tibo waktunyo óntók Anak Manusio dimulyoke. <verse eid="JHN 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, amen sebiji gendóm idak campak ke tana trós mati, mangko biji gendóm tu tetep sebiji bae. Tapi amen biji tu mati, mangko biji tu bakal ngasélke banyak bua. <verse eid="JHN 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25" />Wong yang sayang samo nyawonyo bakal keilangan nyawonyo. Tapi, wong yang mbenci nyawonyo di dunio ni bakal miaro édóp yang óntók selamo-lamonyo. <verse eid="JHN 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26" />Siapo wong ngelayani Aku, dio harós melok Aku. Trós di mano Aku ado, di situ jugo dio ado. Siapo yang ngelayani Aku, Aba bakal ngormati dio.<verse eid="JHN 12:26" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27" />Sekarang ati aku bingsal. Trós apo yang harós aku omongke? ‘Aba, selametkela Aku dari kesaroan ni’? Tapi, karno itula Aku dateng ke dunio. <verse eid="JHN 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28" />Aba, mulyokela namo Kau!.</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">Laju, datengla suaro dari surgo cak ini, “Suda Aku mulyoke trós bakal Aku mulyoke lagi!” <verse eid="JHN 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29" />Jadi, wong banyak yang tegak di situ trós ndenger suaro tu ngomong cak ini, “Itu tu suaro geledek.” Ado jugo yang ngomong, “Malekat ngomong samo Dio.”<verse eid="JHN 12:29" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30" />Yesus nyawab trós ngomong cak ini, “Suaro tu dateng bukan óntók Aku, tapi óntók kamu. <verse eid="JHN 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31" />Sekarangla pengakéman dunio ni. Trós penguaso dunio bakal diósér. <verse eid="JHN 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32" />Sementaro Aku, amen Aku ditinggike di pócók bumi ni, Aku bakal narék galo-galo wong dateng ke Aku.” <verse eid="JHN 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33" />Dengen omongan-Nyo yang cak itu, Dio nónjókke cakmano caro Dio mati.<verse eid="JHN 12:33" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34" />Laju, wong banyak tu nyawab cak ini, “Dari Hókóm Musa, kami la ndenger amen Almasi tu édóp selamo-lamonyo. Jadi, cakmano nian Kau ngomong amen Anak Manusio harós ditinggike? Siapo nian Anak Manusio tu?”<verse eid="JHN 12:34" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35" />Uji Yesus ke dio wong, “Dak lamo lagi terang tu ado samo kamu. Bejalanla mómpóng kamu masé punyo terang tu supayo kamu idak dikuasoi kegelepan. Wong yang bejalan dalem kegelepan idak tau ke mano dio pegi. <verse eid="JHN 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36" />Mómpóng terang itu ado samo kamu, pecayola samo terang tu supayo kamu jadi anak-anak terang. Seabés Yesus ngomong pasal tu, Dio pegi trós nyingitke diri dari wong-wong tu.<verse eid="JHN 12:36" /></para>
  <para style="s2">Wahyu pasal wong Israel dak pecayo samo Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37" />Mugola Yesus la banyak ngelakuke tando-tando ajaéb di adepan dio wong, tapi tetep bae dio wong idak pecayo samo Dio. <verse eid="JHN 12:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38" />Dengen cak itu, genepla pirman yang la diomongi Nabi Yesaya cak ini,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“Ya Tuhan, siapo yang pecayo samo apo yang kami sampeke?</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:38">Trós ke siapo tangan kekuasoan Tuhan dinyatoke?”<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 53:1">Yesaya 53:1</ref></char></note><verse eid="JHN 12:38" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39" />Itula ngapo dio wong dak pacak pecayo, karno sekali lagi Nabi Yesaya ngomong cak ini,<verse eid="JHN 12:39" /></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40" />“Dio la mbékén mato dio wong buto</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">jugo ngeraske ati dio wong,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">supayo dio wong dak pacak nyingok dengen mato dio wong,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">trós ngerti dengen ati dio wong laju betobat,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">sampe-sampe Aku nyembóke dio.”<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 6:10">Yesaya 6:10</ref></char></note><verse eid="JHN 12:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41" />Pasal ni diomongi Nabi Yesaya karno dio la nyingok kemulyoan-Nyo trós la ngomongke pasal Dio. <verse eid="JHN 12:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42" />Mala di antaro pemémpén-pemémpén agama banyak jugo yang pecayo samo Yesus. Tapi lantak wong-wong <char style="w">Parisi</char> ni, dio wong idak ngaku dengen terós terang supayo dio wong idak diósér dari Ruma Allah. <verse eid="JHN 12:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43" />Dio wong lebé galak kemulyoan dari manusio daripado kemulyoan dari Allah.<verse eid="JHN 12:43" /></para>
  <para style="s2">PERLU JÓDÓL</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44" />Abés tu, mekékla Yesus trós ngomong cak ini, “Wong yang pecayo samo Aku, idak samo Aku dio pecayo, tapi samo Dio yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45" />Trós wong yang nyingok Aku, dio jugo nyingok yang ngótós Aku. <verse eid="JHN 12:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46" />Aku dateng ke dunio óntók jadi terang supayo tiap wong yang pecayo samo Aku idak tetep tinggal dalem kegelepan.<verse eid="JHN 12:46" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47" />Amen wong ndenger suaro Aku trós idak nórótinyo, bukan Aku yang ngakémi wong tu, karno Aku dateng bukan óntók ngakémi dunio, tapi óntók nyelametkenyo. <verse eid="JHN 12:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48" />Wong yang nolak aku jugo idak nerimo omongan Aku la ado hakémnyo. Omongan yang la aku sampeke itula yang bakal ngakémi dio pas ari kiamat. <verse eid="JHN 12:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49" />Karno apo yang Aku omongke ni datengnyo idak dari diri Aku dewek, tapi dari Aba yang ngótós Aku. Diola yang la mréntoke samo Aku pasal apo yang harós Aku omongke jugo pasal apo yang harós Aku sampeke. <verse eid="JHN 12:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50" />Trós Aku tau prénto-Nyo tu iola édóp yang óntók selamo-lamonyo. Jadi, pasal-pasal yang Aku omongi tu, pecak apo yang Aba omongke ke Aku. Pecak itu jugo yang Aku sampeke.”<verse eid="JHN 12:50" /></para>
  <chapter eid="JHN 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13" />
  <para style="s2">Yesus mbasó sekel móréd-móréd-Nyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1" />Sebelóm ari rayo <char style="w">Paska</char>, Yesus tau amen la tibo waktunyo óntók pegi dari dunio ni ke Aba. Dio ngaséhi wong-wong sampe beahérnyo dunio. <verse eid="JHN 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2" /><char style="add">Pas Yesus samo móréd-móréd-Nyo</char> lagi makan malem, Éblés berasél ngolok'i Yudas Iskariot anak Simon supayo dio ngianati Yesus. <verse eid="JHN 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3" />Yesus la tau amen galo-galonyo la diserake Aba ke tangan Dio, trós amen Dio ni dateng dari Allah Dio bakal balék ke Allah. <verse eid="JHN 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4" />Dio tegak dari makan tu trós ngelepaske juba-Nyo, abés tu ngambék andók trós dikebetkenyo di pinggang-Nyo. <verse eid="JHN 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5" />Abés tu Dio nuangke banyu ke dalem baskom trós Dio mulai mbasó sekel móréd-móréd-Nyo, abés tu Dio ngeréngke sekel dio wong dengen andók yang tekebet di pinggang-Nyo.<verse eid="JHN 13:5" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6" />Jadi, Yesus ndatengi Simon Petrus. Petrus ngomong ke Yesus cak ini, “Tuan, apo Kau nak mbasó sekel aku?”<verse eid="JHN 13:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7" />Yesus nyawab trós ngomong ke dio wong cak ini, “Apo yang Aku lakuke sekarang ni kamu tu idak tau, tapi kamu bakal tau seabés pasal-pasal ni.”<verse eid="JHN 13:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8" />Uji Petrus ke Yesus cak ini, “Dak usa! Jangan mbasó sekel aku!” Yesus nyawab Petrus cak ini, “Amen Aku idak mbasó sekel kau, kau dak bakal dapet bagéan dengen Aku.”<verse eid="JHN 13:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9" />Uji Simon Petrus ke Yesus cak ini, “Tuan, jangan cuman sekel aku bae, tapi tangan samo kepalak aku jugo!”<verse eid="JHN 13:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10" />Uji Yesus ke dio cak ini, “Wong yang la mandi dak perlu mbasó dirinyo lagi kecuali mbasó sekelnyo bae karno galo-galonyo la bersé. Kamu tu la bersé, tapi idak galonyo.” <verse eid="JHN 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11" />Soalnyo Yesus tau siapo yang bakal ngianati-Nyo. Mangkonyo Dio ngomong, “Idak galo-galonyo dari kamu bersé.”<verse eid="JHN 13:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12" />Jadi, pas Yesus la mbasó sekel móréd-móréd-Nyo, trós diambéknyo juba-Nyo lagi abés tu dódók <char style="add">di meja makan</char> lagi. Yesus ngomong ke dio wong cak ini, “Apo kamu tau apo yang la Aku lakuke samo kamu ni? <verse eid="JHN 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13" />Kamu manggél Aku Guru apo Tuan, trós apo yang kamu katoke tu memang bener nian. Akula Guru jugo Tuan tu. <verse eid="JHN 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14" />Jadi, karno Aku Tuan jugo Guru la mbasó sekel kamu, kamu jugo harós saléng mbasó sekel. <verse eid="JHN 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15" />Aku la ngenjók conto samo kamu, kamu jugo harós ngelakuke pecak apo yang Aku lakuke. <verse eid="JHN 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, babu idak lebé besak dari tuannyo, apo dak tu ótósan idak lebé besak dari yang ngótósnyo <verse eid="JHN 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17" />Amen kamu tau pasal-pasal ni, senengla kamu amen kamu ngelakukenyo jugo.<verse eid="JHN 13:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18" />Apo yang Aku omongke ni bukan pasal kamu galo. Aku tau siapo-siapo bae yang Aku pélé. Tapi, apo yang tetólés dalem Kitab Suci harós tegenepi, ‘Wong yang makan roti samo Aku, ngangkat tumitnyo ngelawan Aku<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 41:10">Saér Nyanyian 41:10</ref></char></note>.’ <verse eid="JHN 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19" />Aku enjók tau kamu sekarang, sebelóm pasal tu tejadi, supayo kamu pecayo pas pasal tu tejadi amen Akula Dio. <verse eid="JHN 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20" />Nian-nian Aku enjók tau kamu, tiap wong yang nerimo wong yang Aku ótós, nerimo Aku. Trós wong yang nerimo Aku, nerimo Dio yang ngótós Aku.’<verse eid="JHN 13:20" /></para>
  <para style="s2">PERLU JÓDÓL</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21" />
    <verse eid="JHN 13:21" />
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22" />
    <verse eid="JHN 13:22" />
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23" />
    <verse eid="JHN 13:23" />
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24" />
    <verse eid="JHN 13:24" />
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25" />
    <verse eid="JHN 13:25" />
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26" />
    <verse eid="JHN 13:26" />
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27" />
    <verse eid="JHN 13:27" />
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28" />
    <verse eid="JHN 13:28" />
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29" />
    <verse eid="JHN 13:29" />
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30" />
    <verse eid="JHN 13:30" />
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31" />
    <verse eid="JHN 13:31" />
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32" />
    <verse eid="JHN 13:32" />
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33" />
    <verse eid="JHN 13:33" />
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34" />
    <verse eid="JHN 13:34" />
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35" />
    <verse eid="JHN 13:35" />
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36" />
    <verse eid="JHN 13:36" />
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37" />
    <verse eid="JHN 13:37" />
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38" />
    <verse eid="JHN 13:38" />
  </para>
  <chapter eid="JHN 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1" />
  <verse eid="JHN 14:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2" />
  <verse eid="JHN 14:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3" />
  <verse eid="JHN 14:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4" />
  <verse eid="JHN 14:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5" />
  <verse eid="JHN 14:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6" />
  <verse eid="JHN 14:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7" />
  <verse eid="JHN 14:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8" />
  <verse eid="JHN 14:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9" />
  <verse eid="JHN 14:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10" />
  <verse eid="JHN 14:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11" />
  <verse eid="JHN 14:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12" />
  <verse eid="JHN 14:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13" />
  <verse eid="JHN 14:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14" />
  <verse eid="JHN 14:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15" />
  <verse eid="JHN 14:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16" />
  <verse eid="JHN 14:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17" />
  <verse eid="JHN 14:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18" />
  <verse eid="JHN 14:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19" />
  <verse eid="JHN 14:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20" />
  <verse eid="JHN 14:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21" />
  <verse eid="JHN 14:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22" />
  <verse eid="JHN 14:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23" />
  <verse eid="JHN 14:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24" />
  <verse eid="JHN 14:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25" />
  <verse eid="JHN 14:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26" />
  <verse eid="JHN 14:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27" />
  <verse eid="JHN 14:27" />
  <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28" />
  <verse eid="JHN 14:28" />
  <verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29" />
  <verse eid="JHN 14:29" />
  <verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30" />
  <verse eid="JHN 14:30" />
  <verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31" />
  <chapter eid="JHN 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15" />
  <verse eid="JHN 14:31" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1" />
  <verse eid="JHN 15:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2" />
  <verse eid="JHN 15:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3" />
  <verse eid="JHN 15:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4" />
  <verse eid="JHN 15:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5" />
  <verse eid="JHN 15:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6" />
  <verse eid="JHN 15:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7" />
  <verse eid="JHN 15:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8" />
  <verse eid="JHN 15:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9" />
  <verse eid="JHN 15:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10" />
  <verse eid="JHN 15:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11" />
  <verse eid="JHN 15:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12" />
  <verse eid="JHN 15:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13" />
  <verse eid="JHN 15:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14" />
  <verse eid="JHN 15:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15" />
  <verse eid="JHN 15:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16" />
  <verse eid="JHN 15:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17" />
  <verse eid="JHN 15:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18" />
  <verse eid="JHN 15:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19" />
  <verse eid="JHN 15:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20" />
  <verse eid="JHN 15:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21" />
  <verse eid="JHN 15:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22" />
  <verse eid="JHN 15:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23" />
  <verse eid="JHN 15:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24" />
  <verse eid="JHN 15:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25" />
  <verse eid="JHN 15:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26" />
  <verse eid="JHN 15:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27" />
  <chapter eid="JHN 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16" />
  <verse eid="JHN 15:27" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1" />
  <verse eid="JHN 16:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2" />
  <verse eid="JHN 16:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3" />
  <verse eid="JHN 16:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4" />
  <verse eid="JHN 16:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5" />
  <verse eid="JHN 16:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6" />
  <verse eid="JHN 16:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7" />
  <verse eid="JHN 16:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8" />
  <verse eid="JHN 16:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9" />
  <verse eid="JHN 16:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10" />
  <verse eid="JHN 16:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11" />
  <verse eid="JHN 16:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12" />
  <verse eid="JHN 16:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13" />
  <verse eid="JHN 16:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14" />
  <verse eid="JHN 16:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15" />
  <verse eid="JHN 16:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16" />
  <verse eid="JHN 16:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17" />
  <verse eid="JHN 16:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18" />
  <verse eid="JHN 16:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19" />
  <verse eid="JHN 16:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20" />
  <verse eid="JHN 16:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21" />
  <verse eid="JHN 16:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22" />
  <verse eid="JHN 16:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23" />
  <verse eid="JHN 16:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24" />
  <verse eid="JHN 16:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25" />
  <verse eid="JHN 16:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26" />
  <verse eid="JHN 16:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27" />
  <verse eid="JHN 16:27" />
  <verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28" />
  <verse eid="JHN 16:28" />
  <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29" />
  <verse eid="JHN 16:29" />
  <verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30" />
  <verse eid="JHN 16:30" />
  <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31" />
  <verse eid="JHN 16:31" />
  <verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32" />
  <verse eid="JHN 16:32" />
  <verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33" />
  <chapter eid="JHN 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17" />
  <verse eid="JHN 16:33" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1" />
  <verse eid="JHN 17:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2" />
  <verse eid="JHN 17:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3" />
  <verse eid="JHN 17:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4" />
  <verse eid="JHN 17:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5" />
  <verse eid="JHN 17:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6" />
  <verse eid="JHN 17:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7" />
  <verse eid="JHN 17:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8" />
  <verse eid="JHN 17:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9" />
  <verse eid="JHN 17:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10" />
  <verse eid="JHN 17:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11" />
  <verse eid="JHN 17:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12" />
  <verse eid="JHN 17:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13" />
  <verse eid="JHN 17:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14" />
  <verse eid="JHN 17:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15" />
  <verse eid="JHN 17:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16" />
  <verse eid="JHN 17:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17" />
  <verse eid="JHN 17:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18" />
  <verse eid="JHN 17:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19" />
  <verse eid="JHN 17:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20" />
  <verse eid="JHN 17:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21" />
  <verse eid="JHN 17:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22" />
  <verse eid="JHN 17:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23" />
  <verse eid="JHN 17:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24" />
  <verse eid="JHN 17:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25" />
  <verse eid="JHN 17:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26" />
  <chapter eid="JHN 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18" />
  <verse eid="JHN 17:26" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1" />
  <verse eid="JHN 18:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2" />
  <verse eid="JHN 18:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3" />
  <verse eid="JHN 18:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4" />
  <verse eid="JHN 18:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5" />
  <verse eid="JHN 18:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6" />
  <verse eid="JHN 18:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7" />
  <verse eid="JHN 18:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8" />
  <verse eid="JHN 18:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9" />
  <verse eid="JHN 18:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10" />
  <verse eid="JHN 18:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11" />
  <verse eid="JHN 18:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12" />
  <verse eid="JHN 18:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13" />
  <verse eid="JHN 18:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14" />
  <verse eid="JHN 18:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15" />
  <verse eid="JHN 18:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16" />
  <verse eid="JHN 18:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17" />
  <verse eid="JHN 18:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18" />
  <verse eid="JHN 18:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19" />
  <verse eid="JHN 18:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20" />
  <verse eid="JHN 18:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21" />
  <verse eid="JHN 18:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22" />
  <verse eid="JHN 18:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23" />
  <verse eid="JHN 18:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24" />
  <verse eid="JHN 18:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25" />
  <verse eid="JHN 18:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26" />
  <verse eid="JHN 18:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27" />
  <verse eid="JHN 18:27" />
  <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28" />
  <verse eid="JHN 18:28" />
  <verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29" />
  <verse eid="JHN 18:29" />
  <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30" />
  <verse eid="JHN 18:30" />
  <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31" />
  <verse eid="JHN 18:31" />
  <verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32" />
  <verse eid="JHN 18:32" />
  <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33" />
  <verse eid="JHN 18:33" />
  <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34" />
  <verse eid="JHN 18:34" />
  <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35" />
  <verse eid="JHN 18:35" />
  <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36" />
  <verse eid="JHN 18:36" />
  <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37" />
  <verse eid="JHN 18:37" />
  <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38" />
  <verse eid="JHN 18:38" />
  <verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39" />
  <verse eid="JHN 18:39" />
  <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40" />
  <chapter eid="JHN 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19" />
  <verse eid="JHN 18:40" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1" />
  <verse eid="JHN 19:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2" />
  <verse eid="JHN 19:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3" />
  <verse eid="JHN 19:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4" />
  <verse eid="JHN 19:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5" />
  <verse eid="JHN 19:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6" />
  <verse eid="JHN 19:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7" />
  <verse eid="JHN 19:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8" />
  <verse eid="JHN 19:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9" />
  <verse eid="JHN 19:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10" />
  <verse eid="JHN 19:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11" />
  <verse eid="JHN 19:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12" />
  <verse eid="JHN 19:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13" />
  <verse eid="JHN 19:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14" />
  <verse eid="JHN 19:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15" />
  <verse eid="JHN 19:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16" />
  <verse eid="JHN 19:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17" />
  <verse eid="JHN 19:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18" />
  <verse eid="JHN 19:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19" />
  <verse eid="JHN 19:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20" />
  <verse eid="JHN 19:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21" />
  <verse eid="JHN 19:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22" />
  <verse eid="JHN 19:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23" />
  <verse eid="JHN 19:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24" />
  <verse eid="JHN 19:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25" />
  <verse eid="JHN 19:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26" />
  <verse eid="JHN 19:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27" />
  <verse eid="JHN 19:27" />
  <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28" />
  <verse eid="JHN 19:28" />
  <verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29" />
  <verse eid="JHN 19:29" />
  <verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30" />
  <verse eid="JHN 19:30" />
  <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31" />
  <verse eid="JHN 19:31" />
  <verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32" />
  <verse eid="JHN 19:32" />
  <verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33" />
  <verse eid="JHN 19:33" />
  <verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34" />
  <verse eid="JHN 19:34" />
  <verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35" />
  <verse eid="JHN 19:35" />
  <verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36" />
  <verse eid="JHN 19:36" />
  <verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37" />
  <verse eid="JHN 19:37" />
  <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38" />
  <verse eid="JHN 19:38" />
  <verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39" />
  <verse eid="JHN 19:39" />
  <verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40" />
  <verse eid="JHN 19:40" />
  <verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41" />
  <verse eid="JHN 19:41" />
  <verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42" />
  <chapter eid="JHN 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20" />
  <verse eid="JHN 19:42" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1" />
  <verse eid="JHN 20:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2" />
  <verse eid="JHN 20:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3" />
  <verse eid="JHN 20:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4" />
  <verse eid="JHN 20:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5" />
  <verse eid="JHN 20:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6" />
  <verse eid="JHN 20:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7" />
  <verse eid="JHN 20:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8" />
  <verse eid="JHN 20:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9" />
  <verse eid="JHN 20:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10" />
  <verse eid="JHN 20:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11" />
  <verse eid="JHN 20:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12" />
  <verse eid="JHN 20:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13" />
  <verse eid="JHN 20:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14" />
  <verse eid="JHN 20:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15" />
  <verse eid="JHN 20:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16" />
  <verse eid="JHN 20:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17" />
  <verse eid="JHN 20:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18" />
  <verse eid="JHN 20:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19" />
  <verse eid="JHN 20:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20" />
  <verse eid="JHN 20:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21" />
  <verse eid="JHN 20:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22" />
  <verse eid="JHN 20:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23" />
  <verse eid="JHN 20:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24" />
  <verse eid="JHN 20:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25" />
  <verse eid="JHN 20:25" />
  <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26" />
  <verse eid="JHN 20:26" />
  <verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27" />
  <verse eid="JHN 20:27" />
  <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28" />
  <verse eid="JHN 20:28" />
  <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29" />
  <verse eid="JHN 20:29" />
  <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30" />
  <verse eid="JHN 20:30" />
  <verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31" />
  <chapter eid="JHN 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21" />
  <verse eid="JHN 20:31" />
  <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1" />
  <verse eid="JHN 21:1" />
  <verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2" />
  <verse eid="JHN 21:2" />
  <verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3" />
  <verse eid="JHN 21:3" />
  <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4" />
  <verse eid="JHN 21:4" />
  <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5" />
  <verse eid="JHN 21:5" />
  <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6" />
  <verse eid="JHN 21:6" />
  <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7" />
  <verse eid="JHN 21:7" />
  <verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8" />
  <verse eid="JHN 21:8" />
  <verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9" />
  <verse eid="JHN 21:9" />
  <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10" />
  <verse eid="JHN 21:10" />
  <verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11" />
  <verse eid="JHN 21:11" />
  <verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12" />
  <verse eid="JHN 21:12" />
  <verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13" />
  <verse eid="JHN 21:13" />
  <verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14" />
  <verse eid="JHN 21:14" />
  <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15" />
  <verse eid="JHN 21:15" />
  <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16" />
  <verse eid="JHN 21:16" />
  <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17" />
  <verse eid="JHN 21:17" />
  <verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18" />
  <verse eid="JHN 21:18" />
  <verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19" />
  <verse eid="JHN 21:19" />
  <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20" />
  <verse eid="JHN 21:20" />
  <verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21" />
  <verse eid="JHN 21:21" />
  <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22" />
  <verse eid="JHN 21:22" />
  <verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23" />
  <verse eid="JHN 21:23" />
  <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24" />
  <verse eid="JHN 21:24" />
  <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25" />
  <chapter eid="JHN 21" />
</usx>